<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns:tp="http://www.plazi.org/taxpub">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="other">N/A</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Contributions to Entomology</journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn>N/A</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">http://dx.doi.org/10.3897/contrib.entomol.74.e119311</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Ohl M (2018) Stachel und Staat. Eine leidenschaftliche Naturgeschichte von Bienen, Wespen und Ameisen. Droemer Verlag, München. ISBN 978 - 3 - 426 - 27749 - 2</article-title>
         </title-group>
         <pub-date date-type="pub">
            <day>23</day>
            <month>02</month>
            <year>2024</year>
         </pub-date>
         <kwd-group>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Pseudimares aphrodite
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Megalara garuda
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Hymenoptera</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Aculeata</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Aculeata</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Aculeata</tp:taxon-name>
            </kwd>
         </kwd-group>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec sec-type="﻿">
         <title>N/A</title>
         <p>
Nun
habe ich drei 
Buecher
von Michael Ohl gelesen und dabei wieder eine tiefere Erkenntnis 
darueber
gewonnen, was mich an der Entomologie so fasziniert hat, dass ich ihr erst viel von meiner Freizeit und 
spaeter
mein ganzes Arbeitsleben gewidmet habe. 
Aehnliches
habe ich schon einmal erlebt mit 
Buechern
von Fredrik 

, 

, 

); da ging es vor allem um Schwebfliegen. Bei Ohl ist der Bogen weiter gespannt, es 
muessen
nicht einmal Insekten sein, aber gerade bei diesen hat man ob ihrer riesigen Vielfalt eine besondere Auswahl, anhand derer sich biologische 
Phaenomene
auch besonders 
spektakulaer
darstellen lassen. In "Die Kunst der Benennung" (

) geht es um die begriffliche Definition der organismischen Vielfalt, um deren Fixierung sich die Biologen seit mehr als 250 Jahren 
muehen
, ohne immer eine eindeutige 
Loesung
gefunden zu haben. Es mutet einfach an, wenn man ganz neuartige Tiere findet: der Entdecker ist klar und es geht eigentlich nur noch darum, einen passenden Namen festzulegen. Was aber 
tatsaechlich
geschieht, lese man nach bei Michael 

in "Expeditionen zu den ersten ihrer Art". Von einem romantischen 
Gemaelde
des venezianischen Malers Tiepolo kannte man eine Windgottheit, Zephyr, mit Neuropteren- oder Libellen-artigen 
Fluegeln
, die 
endstaendig
grosse
Augenflecken tragen. Bei rezenten Insekten aber war das in natura obsolet, vorstellbar waren eher 
kuenstlerische
Freiheit und Fantasie des 
spaetbarocken
Kuenstlers
. Und 
ploetzlich
taucht ein solches Insekt lebend auf, erst im Iran und 75 Jahre 
spaeter
in Marokko. Wie konnte Tiepolo ein 
<tp:taxon-name>
Pseudimares aphrodite
</tp:taxon-name>
zu Gesicht bekommen haben? 
Aehnlich
spannend ist die Geschichte der 
"Monster"
Grabwespe, 
<tp:taxon-name>
Megalara garuda
</tp:taxon-name>
Kimsey &amp; Ohl, 2012. Der Weltreisende Gerd Heinrich hatte 1930 zwei Exemplare auf Sulawesi gefangen, die in einem Kasten mit unbestimmten Spheciden im Museum 
fuer
Naturkunde Berlin ruhten, bis 2009 Lynn S. Kimsey neuerlich Exemplare fing.
</p>
         <p>
Damit sind wir bei Michael Ohls engerem Thema, den 
Hautflueglern
, innerhalb derer er vor allem die Grabwespen 
naeher
erforscht. In "Stachel und Staat" schildert der Autor sehr 
persoenlich
, wie er zu seinen Studienobjekten gelangte und zunehmend Einsichten in ihre Entwicklungsgeschichte gewann. Damit verbinden sich grundlegende Erkenntnisse zur Wirkungsweise der Evolution 
ueberhaupt
. Er legt dar, welche 
Schluesselmerkmale
zum Ausgangspunkt 
fuer
eine rasante Radiation der 
Traeger
solcher 
"Zukunftsgene"
werden, und er stellt fest, dass es bei den 
<tp:taxon-name>Hymenoptera</tp:taxon-name>
gar nicht sehr vieler evolutiver 
"Erfindungen"
bedurfte, um daraus eine der 
grossen
, megadiversen Insektengruppen entstehen zu lassen. 
Zunaechst
ist es die Wespentaille, die die Beweglichkeit ihrer 
Traeger
deutlich 
erhoeht
und zu den hochdiversen 
<tp:taxon-name>Aculeata</tp:taxon-name>
fuehrt
. Weitere dienliche Neuerwerbungen der 
<tp:taxon-name>Aculeata</tp:taxon-name>
sind die Umbildung des Legeapparates zu einem effektiven Wehrstachel, aber auch die Haplodiploidie, die die Bildung arbeitsteiliger Sozialstrukturen 
beguenstigt
. Jedes dieser Merkmale wird in der Folge weiter ausgestaltet, so dass am Ende aus 
solitaeren
Ausgangsformen von Wespen, Bienen und Ameisen 
voellig
neuartige 
Sozietaeten
mit besonderen internen Strukturen, Verhaltensweisen, Bauten und anderen einzigartigen 
Faehigkeiten
werden, so dass die Tiere 
Oekosysteme
dominieren 
koennen
. Innerhalb der Insekten gibt es das nur noch ein einziges Mal, bei den Termiten, aber warum bei den 
<tp:taxon-name>Aculeata</tp:taxon-name>
gleich mehrfach parallel? Einleuchtende 
Erklaerungen
diskutiert der Autor, allerdings nicht in Lehrbuchform, sondern anhand exemplarisch 
ausgewaehlter
Aspekte, namentlich jene, die mit dem Wehrstachel verbunden sind. Solche Kapitel sind beispielsweise die 
Wespenfaerbung
(Warnung und Tarnung), die Wespentaille (Beweglichkeit), Giftwirkung (die Schmerzskala in 10 Stufen), soziale Strukturen und ihre Vorteile sowie Prinzipien der Nestarchitektur. Die 
Eroerterung
geschieht auf 
hoechst
unterhaltsame Weise, ohne je den wissenschaftlichen Boden zu verlassen. Die 
Lektuere
kann jedem empfohlen werden, der sich 
fuer
die Natur interessiert. Er wird auf die eine oder andere Weise Gewinn daraus beziehen, zumal das Buch mit fantastischen Makroaufnahmen (Bernhard Schurian) sowie zahlreichen Illustrationen zum Text aus dem reichen Fundus des Naturkundemuseums Berlin ausgestattet ist.
</p>
      </sec>
      <sec sec-type="reference_group">
         <title>N/A</title>
         <ref-list>
            <ref>
               <mixed-citation>
Ohl, M
, 
2015
. 
Die Kunst der Benennung. Matthes &amp; Seitz. Berlin.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
Ohl, M
, 
2022
. 

Expeditionen zu den ersten ihrer Art. 
Aussergewoehnliche
Tiere und die Geschichte ihrer Entdeckung. dtv. 
Muenchen
.

</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>

Sjoeberg
, F

, 
2010
. 

Die Fliegenfalle. Bastei 
Luebbe
. 
Koeln
.

</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>

Sjoeberg
, F

, 
2013
. 

Der 
Rosinenkoenig
. Verlag Galiani. Berlin.

</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>

Sjoeberg
, F

, 
2014
. 

Die Kunst zu fliehen. Bastei 
Luebbe
. 
Koeln
.

</mixed-citation>
            </ref>
         </ref-list>
      </sec>
   </body>
</article>
