<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns:tp="http://www.plazi.org/taxpub">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="other">N/A</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Universum:Chemistry &amp;amp; biology</journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn>N/A</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.32743/unichem.2023.108.6.15593</article-id>
         <title-group>
            <article-title>TO THE QUESTION OF THE GRACTING METHOD USED TO INCREASE YIELD AND GREATER RESISTANCE OF VEGETABLE CROPS TO KALL NEMATODES</article-title>
         </title-group>
         <pub-date date-type="pub">
            <day>07</day>
            <month>06</month>
            <year>2023</year>
         </pub-date>
         <kwd-group>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Cucumis sativus
L.
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Cucurbita moschata
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Rabditida</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Тylenchida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Aphelenchida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Dorylaimida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Mononchida</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Plectida</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Cucumis sativus L
.
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Cucurbita moschata
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Rabditida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Tylenchida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Aphelenchida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Dorylaimida, Mononchida</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Plectida</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Meloidogynidae</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Cucumis sativus
L.
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Cucurbita moschata</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Meloidogynidae
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Cucumis sativus L
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Cucurbita moschata
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Heteroderidae
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Meloidogynidae
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Cucumis sativus
L.
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Cucurbita moschata
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Cucumis sativus
L.
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Cucurbita moschata
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Cucumis sativus
L.
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Rabditida</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Тylenchida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Aphelenchida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Dorylaimida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Mononchida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Plectida</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Enchodelus macrodorus</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Cephalobus quadrileniatus</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Chiloplacus minimus</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Ch. bibigulae</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Ch. soosi</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Plectus parietinus</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Prismatolaimus intermedus</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Diphtherophora obesus</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Eudorylaimus monohystera</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Diplogaster coranata</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Lelenchus discrepans</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Aglenchus agricola</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Paratylenchus 

hamatus, 
Aphelenchoides saprophilus
, 
Aph.scalacaudatus
, 
Aph.subparietinus
, 
Aph.blastophthorus
, 
Aph. angusticaudatus
, 
Aph. Subtenius

</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Aphelenchoides saprophilus</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Aph.scalacaudatus</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Aph.subparietinus</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Aph.blastophthorus</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Aph. angusticaudatus</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Aph. Subtenius</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>Rabditida</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Тylenchida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Aphelenchida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Dorylaimida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Mononchida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
            <kwd content-type="mentioned-taxon">
               <tp:taxon-name>
Plectida
</tp:taxon-name>
            </kwd>
         </kwd-group>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec sec-type="multiple">
         <title>
ПАРАЗИТОЛОГИЯ
</title>
         <p>
DOI - 10.32743/UniChem.2023.108.6.15593
</p>
         <p>
К ВОПРОСУ О МЕТОДЕ ПРИВИВКИ, ПРИМЕНЯЕМОМ С ЦЕЛЬЮ ПОВЫШЕНИЯ УРОЖАЙНОСТИ И БОЛЬШЕЙ УСТОЙЧИВОСТИ ОВОЩНЫХ КУЛЬТУР К ГАЛЛОВЫМ НЕМАТОДАМ
</p>
         <title>
Тухтасинов Фарход Рахмонбердиевич
</title>
         <p>(PhD) дОКтОрант, ФерГансКий ГОсУдарственный Университет, РеспУБЛиКа УЗБеКистан, Г. ФерГана E-mail: bioximik1177@mail.ru</p>
         <p>
TO THE QUESTION OF THE GRACTING METHOD USED TO INCREASE YIELD AND GREATER RESISTANCE OF VEGETABLE CROPS TO KALL NEMATODES
</p>
         <title>
Farkhod Tukhtasinov
</title>
         <p>
(PhD) doctoral student, 
Fergana State University, Republic of Uzbekistan, Fergana
</p>
         <p>
AННОТАЦИЯ
</p>
         <p>
В статье обсуЖдаютсЯ реЗультаты опыта прививки огурца 
<tp:taxon-name>
Cucumis sativus
L.
</tp:taxon-name>
на тыкву 
<tp:taxon-name>
Cucurbita moschata
</tp:taxon-name>
, проведенного в местном фермерском хоЗЯйстве Ферганской области, а такЖе итоги сравнительного аналиЗа продуктивности Экспериментальных и контрольных обраЗцов укаЗанной овощной культуры. На плети, листьЯх, корнЯх привитого огурца и в прикорневой почве обнаруЖены 41 видов, относЯщихсЯ к 19 родам, 12 семействам и 4 отрЯдам фитонематод. По видовому составу наиболее многочисленными были нематоды отрЯда 
<tp:taxon-name>Rabditida</tp:taxon-name>
, представленные 18 видами, тогда как число видов остальных отрЯдов было меньшим: 
<tp:taxon-name>
Тylenchida
</tp:taxon-name>
– 8 видов, 
<tp:taxon-name>
Aphelenchida
</tp:taxon-name>
– 11 видов, а отрЯды 
<tp:taxon-name>
Dorylaimida
</tp:taxon-name>
, 

<tp:taxon-name>Mononchida</tp:taxon-name>
, 
<tp:taxon-name>Plectida</tp:taxon-name>

по числу видов были крайне малочисленными. На органах и прикорневой почве Экспериментальных обораЗцов отмечены 2 доминирующих вида, 2 вида-субдоминанта, 5 видов- рецедентов и 22 видов- субрецедентов.
</p>
      </sec>
      <sec sec-type="abstract">
         <title>N/A</title>
         <p>
ABSTRACT
</p>
         <p>
The article discusses the results of the experiment of grafting cucumber 
<tp:taxon-name>
Cucumis sativus L
.
</tp:taxon-name>
on pumpkin 
<tp:taxon-name>
Cucurbita moschata
</tp:taxon-name>
, carried out in a local farm in the Fergana region, as well as the results of a comparative analysis of the productivity of experimental and control samples of this vegetable crop. On the whip, leaves, roots of the grafted cucumber and in the root soil, 41 species belonging to 19 genera, 12 families and 4 orders of plant nematodes were found. In terms of species composition, the most numerous were nematodes of the order 
<tp:taxon-name>
Rabditida
</tp:taxon-name>
, represented by 18 species, while the number of species of other orders was smaller: 
<tp:taxon-name>
Tylenchida
</tp:taxon-name>
- 8 species, 
<tp:taxon-name>
Aphelenchida
</tp:taxon-name>
- 11 species, and the orders 

<tp:taxon-name>Dorylaimida, Mononchida</tp:taxon-name>
, 
<tp:taxon-name>Plectida</tp:taxon-name>

were extremely small in number of species. On the organs and root soil of the experimental samples, 2 dominant species, 2 subdominant species, 5 precedent species, and 22 subrecedent species were noted.
</p>
         <p>
Ключевые слова
: 

<tp:taxon-name>Meloidogynidae</tp:taxon-name>
,

огурец (
<tp:taxon-name>
Cucumis sativus
L.
</tp:taxon-name>
), тыква (

<tp:taxon-name>Cucurbita moschata</tp:taxon-name>
)

, нематода, параЗит, фауна, доминирование, уровень вредоносности.
</p>
      </sec>
      <sec sec-type="key_words">
         <title>N/A</title>
         <p>
Keywords:
<tp:taxon-name>
Meloidogynidae
</tp:taxon-name>
, cucumber (
<tp:taxon-name>
Cucumis sativus L
</tp:taxon-name>
.), pumpkin (
<tp:taxon-name>
Cucurbita moschata
</tp:taxon-name>
), nematode, parasite, fauna, dominance, level of damage.
</p>
      </sec>
      <sec sec-type="introduction">
         <title>N/A</title>
         <p>
Введение. Актуальность темы
. Одной иЗ наиболее актуальных проблем настоЯщего времени ЯвлЯетсЯ Защита культивируемых растений от раЗличных параЗитов и Заболеваний, выЯвление вредоносных органиЗмов, а такЖе раЗработка мер борьбы с ними. В свЯЗи с Этим следует отметить, что в реЗультате параЗитиЗма растительных нематод в Заметной степени сниЖаетсЯ уроЖайность растений, культивируемых в аграрном секторе.
</p>
         <p>
В настоЯщее времЯ покаЗатели пораЖениЯ культурных растений нематодами и сниЖение уроЖайности в раЗличных странах мира составлЯют в среднем от 25% до 75%. Ориентировочный годовой Экономический ущерб сельскохоЗЯйственным культурам, наносимый параЗитическими нематодами оцениваетсЯ в 100 млрд. долл. США [

]. ПоЭтому исследование фауны нематод сельскохоЗЯйственных культур и оценка их Эколого- трофического состава весьма Значимо в научно- практическом отношении. ФерганскаЯ долина ЯвлЯетсЯ одним иЗ наиболее ваЖных регионов поливного ЗемледелиЯ УЗбекистана, - орошаемые почвы Этого региона, вследствие более чем 4х тысЯчелетнего воЗделываниЯ превратились в Земли культурного оаЗиса. Вместе с тем, в реЗультате интенсивного воЗделываниЯ сельскохоЗЯйственных культур, в условиЯх региона отмечаетсЯ Значительный ущерб, наносимый нематодами культивируемым растениЯм [

]. ПоЭтому исследование фауны нематод культурных растений в условиЯх Ферганской долины, выЯвление особенностей их Экологии и трофических свЯЗей с растениЯми весьма актуально и имеет научно- практическое Значение.
</p>
         <p>
Обзор литературы и методов исследования
.
</p>
         <p>
В УЗбекистане фаунистические исследованиЯ, свЯЗанные с раЗвитием таксономических работ, аналиЗом морфологического строениЯ нематод, подраЗделением их на группы, Экологической характеристикой, а такЖе идентификацией параЗитических видов фитонематод проводились А.Т. Тулагановым, А.З. Усмановой [3,4], З.Н. Нарбаевым [

], О.М. МавлЯновым [

], Ш.Х. Хуррамовым [

], Х.С. Эшовой [

, 

], А.Ш. Хуррамовым [

]. ФерганскаЯ долина, как было отмечено выше, считаетсЯ одним иЗ ваЖнейших регионов орошаемого ЗемледелиЯ, Земли, которого вследствие воЗделываниЯ с древнейших времен давно превратились в почвы культурного оаЗиса, а в реЗультате интенсификации аграрного сектора в условиЯх региона, ущерб, наносимый нематодами сельскохоЗЯйственным посевам весьма Значителен. СведениЯ о фауне, распространении и параЗитических видах фитонематод Ферганской долины представлены в работах А.Т. Тулаганова, С.М. Каримовой [

], С.М. РиЗаевой [

], Д.Т. Сидиковым [

], Х.С. Эшовой [

, 

]. В данных работах приводитсЯ информациЯ главным обраЗом фрагментарного характера о растительных нематодах предгорной Зоны и тепличных растений, а такЖе о рапространении и вредоносности представителей семейств 
<tp:taxon-name>
Heteroderidae
</tp:taxon-name>
и 
<tp:taxon-name>
Meloidogynidae
</tp:taxon-name>
. В работе Х.С. Эшовой [

] имеютсЯ сведениЯ о нематодах, встречающихсЯ в почвах естественных Экосистем в условиЯх Ферганской долины. Однако, сведениЯ о фауне, особенностЯх Экологии и трофических свЯЗЯх с растениЯми нематод культурных растений адырной Зоны долины недостаточны.
</p>
      </sec>
      <sec sec-type="materials_methods">
         <title>N/A</title>
         <p>
Материал и методика.
Эксперимент проводилсЯ нами в фермерском хоЗЯйстве «СарварЖон Ортыкбой оглы» Алтыарыкского района Ферганской области.
</p>
         <p>
Пробы отбирались маршрутным способом иЗ контрольных посевов огурца сорта 
«АнжижОн ОрЗУ»
и огурца, привитого на тыкву - с плетей, листьев, иЗ корней и прикорневом слое почвы глубиной 20 см, Собранные пробы были проаналиЗированы в лаборатории кафедры Зоологии и общей биологии Ферганского государственного университета. ИЗ собранных проб органов растений и обраЗцов почвы модифицированным методом воронки Бермана в продолЖение 48 часов были отделены и фиксировались в растворе ТАФ (триЭтаноламин: формалин: 2 части воды).
</p>
         <p>
С целью подсчёта численности нематод в пробах, а такЖе определениЯ их видов методами А.А. Парамонова[

], Е.С. КирьЯновой и Э.Л. Кралль [

] были иЗготовлены постоЯнные (глицерин- Желатиновые) и временные (водно- глицериновые) микропрепараты. Определение видового состава нематод осуществлЯлось общепринЯтыми методами. ИЗучение видового состава нематод проводилось при помощи светового/ светосканирующего микроскопамодификации BX53, «OLYMPUS», SC-180 (ЯпониЯ, 2018).
</p>
      </sec>
      <sec sec-type="results">
         <title>N/A</title>
         <p>
Обсуждение результатов
. В начале нашего Эксперимента по прививке огурца 
<tp:taxon-name>
Cucumis sativus
L.
</tp:taxon-name>
на тыкву 
<tp:taxon-name>
Cucurbita moschata
</tp:taxon-name>
10 апрелЯ 2022 года в почву были высаЖены семена огурца 
<tp:taxon-name>
Cucumis sativus
L.
</tp:taxon-name>
сорта 
«АндижОн ОрЗУ»
и тыквы. ЧереЗ 5-6 дней семена начали прорастать. 16 маЯ на тыкву 
<tp:taxon-name>
Cucurbita moschata
</tp:taxon-name>
сорта 
«ПаЛОв Када»
методом трубочной прививки был привит огурец 
<tp:taxon-name>
Cucumis sativus
L.
</tp:taxon-name>
сорта 
«АндижОн ОрЗУ».
Контрольные обраЗцы огурца и привитые ЭкЗемплЯры были под наблюдением и регулЯрно орошались каЖдые 6-8 дней. По сравнению с контрольными обраЗцами, привитые ЭкЗемплЯры огурца Зацвели на 12 дней раньше. При Этом если плети контрольных обраЗцов росли от 12 до 16 см в сутки, то еЖесуточный рост плетей привитых ЭкЗемплЯров был не менее 18-25 см. В продолЖение Эксперимента было отмечено такЖе Значительное отличие в процессе цветениЯ и формированиЯ уроЖаЯ контрольных и привитых ЭкЗемплЯров: если на каЖдом привитом растении иЗ 50 цветков формировались в среднем 34 ЗавЯЗи (68% от Зацветших), то ЗавЯЗи на контрольных ЭкЗемплЯрах составили не более 27 (т.е. 54% от Зацветших). ПокаЗатель уроЖайности привитых обраЗцов составил не менее 4,2 кг огурцов с каЖдого растениЯ, тогда как уроЖай контрольных ЭкЗемплЯров был не выше 2,8 кг. РеЗультаты наблюдений приводЯтсЯ ниЖе в 

таблице 1

.

</p>
         <p>
</p>
         <p>В продолЖение Эксперимента был проведен сравнительный аналиЗ фауны, Экологии и трофических свЯЗей нематод, выЯвленных на органах и в прикорневой почве привитого на тыкву огурца и контрольных ЭкЗемплЯров огурца. В реЗультате аналиЗа было выЯвлено наличие 41 видов, относЯщихсЯ к 19 родам, 12 семействам, 4 отрЯдам растительных нематод.</p>
         <p>
По видовому составу наиболее многочисленными окаЗались представители отрЯда 

<tp:taxon-name>Rabditida</tp:taxon-name>
,

в их число вошли 18 видов, представители остальных отрЯдов были в меньшем количестве: 
<tp:taxon-name>
Тylenchida
</tp:taxon-name>
– 8 видов, 
<tp:taxon-name>
Aphelenchida
</tp:taxon-name>
– 11 видов, 
<tp:taxon-name>
Dorylaimida
</tp:taxon-name>
– 4 вида, 
<tp:taxon-name>
Mononchida
</tp:taxon-name>
– 2 вида и 

<tp:taxon-name>Plectida</tp:taxon-name>
-

1 вид.
</p>
         <p>У ЭкЗемплЯров привитых растений, а такЖе в прикорневой почве отмечены 2 доминирующих вида, 2 вида- субдоминанта, 5 видов- рецедентов и 22 вида- субрецедента. ТакЖе отмечено,что если в составе фауны нематод на растениЯх огурца покаЗатель раЗнообраЗиЯ достаточно богат и составил 39 видов и 322 ЭкЗ., то на привитом к тыкве огурце данный покаЗатель Значительно беднее и представлен 13 видами и 110 ЭкЗемплЯрами. НиЖе приводитсЯ отдельный аналиЗ фауны и трофических свЯЗей нематод, отмеченных на каЖдом растении и в прикорневой почве.</p>
         <p>
При аналиЗе видового состава нематод, Зарегистрированных на органах огурца (его плети, листьЯх, корнЯх) и в прикорневой почве, выЯснилось, что степень выраЖенности данного покаЗателЯ раЗлична – на листьЯх и плети растений обнаруЖено 13 видов (109 ЭкЗ.), тогда как в почве их число было гораЗдо больше и составило 29 видов (247 ЭкЗемплЯров). ИЗ нематод наличие таких видов как, 

<tp:taxon-name>Enchodelus macrodorus</tp:taxon-name>
, 
<tp:taxon-name>Cephalobus quadrileniatus</tp:taxon-name>
            <tp:taxon-name>Chiloplacus minimus</tp:taxon-name>
, 
<tp:taxon-name>Ch. bibigulae</tp:taxon-name>
, 
<tp:taxon-name>Ch. soosi</tp:taxon-name>
, 
<tp:taxon-name>Plectus parietinus</tp:taxon-name>
, 
<tp:taxon-name>Prismatolaimus intermedus</tp:taxon-name>
, 
<tp:taxon-name>Diphtherophora obesus</tp:taxon-name>
, 
<tp:taxon-name>Eudorylaimus monohystera</tp:taxon-name>
, 
<tp:taxon-name>Diplogaster coranata</tp:taxon-name>
, 
<tp:taxon-name>Lelenchus discrepans</tp:taxon-name>
, 
<tp:taxon-name>Aglenchus agricola</tp:taxon-name>
, 
<tp:taxon-name>
Paratylenchus 

hamatus, 
Aphelenchoides saprophilus
, 
Aph.scalacaudatus
, 
Aph.subparietinus
, 
Aph.blastophthorus
, 
Aph. angusticaudatus
, 
Aph. Subtenius
</tp:taxon-name>

было выЯвлено только на огурце, укаЗанные виды в прикорневой почве и на корнЯх привитого к тыкве огурца не встречались. В продолЖение Эксперимента была выЯвлена степень доминированиЯ нематод на растениЯх и в прикорневой почве: отмечено наличие 5 доминирующих видов, 7 видов- субдоминантов, 7 видов- рецедентов и 24 видов- субрецедентов. АналиЗ Экологии трофических групп покаЗал, что доминирующие поЗиции Занимают 171 ЭкЗемплЯров, второе месте Занимают 105 особей фитонематод не подверЖенных патогенному воЗдействию, следующие места Занимают 41 ЭкЗемплЯр Эусапробионтов, 20 ЭкЗемплЯров действительных параЗитов растений и 25 особей парариЗабионтов.
</p>
         <p>
На плети и листьЯх 
привитого огурца
нематоды не встречались. Фауна нематод выраЖена встречаемостью 5 видов (21 ЭкЗемплЯров) в корневой системе и 10 видов (22 ЭкЗемплЯров) в почве. Домирующие поЗиции Занимают 39 особей девсапробионтов, на втором месте находЯтсЯ 27 ЭкЗ. фитогельминтов не подверЖенных патогенному влиЯнию, следующее место принадлеЖит 7 ЭкЗемплЯрам действительных параЗитов, тогда как парариЗобионтов и Эусапробионтов обнаруЖено не было. В продолЖение Эксперимента, когда выЯснЯласть степень доминированиЯ нематод на растениЯх и в пробах почвы выЯснилось, что 3 вида считаютсЯ доминирующими, 3 вида – субдоминирующими, 4 вида рецедентными и 13 видов субрецедентными.
</p>
         <p>
В опытном испытании ЗараЖаемость корней составила 10% при степени ЗараЖениЯ 0,2 баллов, тогда как степень ЗараЖениЯ контрольных ЭкЗемплЯров огурца была равна 2,1 баллу при ЗараЖаемости 40%. РеЗультаты Экспериментов покаЗаны на 

рисунке 1

.
</p>
      </sec>
      <sec sec-type="discussion">
         <title>
Выводы
</title>
         <p>
1. В процессе аналиЗа уроЖайности посевов огурца и огурца, привитого на тыкву и параЗитирующих нематод в Алтыарыкском районе Ферганской области выЯвлены 41 видов, относЯщихсЯ к 19 родам, 12 семействам и 4 отрЯдам нематод. ВыЯснилось, что по видовому составу наиболее многочисленными были нематоды отрЯда 

<tp:taxon-name>Rabditida</tp:taxon-name>
,

представленные 18 видами, остальные отрЯды представлены в следующем порЯдке: 
<tp:taxon-name>
Тylenchida
</tp:taxon-name>
– 8 видов, 
<tp:taxon-name>
Aphelenchida
</tp:taxon-name>
– 11 видов, 
<tp:taxon-name>
Dorylaimida
</tp:taxon-name>
– 4 вида, 
<tp:taxon-name>
Mononchida
</tp:taxon-name>
– 2 вида, 
<tp:taxon-name>
Plectida
</tp:taxon-name>
-1 вид.
</p>
         <p>2. В реЗультат исследованиЯ выЯвлено что 2 вида ЯвлЯютсЯ доминирующими, 2 вида- субдоминантами, 5 видов- рецедентами и 22 видов – субрецедентами.</p>
         <p>3. При аналиЗе уроЖайности выЯснилось, что уроЖайность одного растениЯ огурца, привитого на тыкву составила 4,2 кг, а одного контрольного (непривитого) растениЯ была равна 2,7 кг.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="reference_group">
         <title>
Список литературы:
</title>
         <ref-list>
            <ref>
               <mixed-citation>
1. 
КирьЯнова Е.С.
, 
Кралль Э.Л.
ПараЗитические нематоды растений и меры борьбы с ними.
- 
Ленинград: Наука
, 
1969
. Т. 1. – 441 с.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
2. 
МавлЯнов О.М.
Фитонематоды хлопковых агроценоЗов (вопросы таксономии, Экологии, Зоогеографии и меры борьбы).
: 
Автореф. дисс. … док. биол. наук. –Ташкент
, 
1993
. – 28 с.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
3. 
Тулаганов А.Т.
, 
Усманова А.З.
Фитонематоды УЗбекистана
. – 
Ташкент: Фан
, 
1975
. Ч. 1. – 
376
с.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
4. 
Тулаганов А.Т.
, 
Усманова А.З.
Фитонематоды УЗбекистана
. – 
Ташкент: Фан
, 
1978
. Ч. 2. – 
443
с.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
5. 
Нарбаев З.Н.
Фитонематоды семейства Heteraderidae в Средней АЗии и КаЗахстане и центры их происхоЖдениЯ
. - 
Ташкент
, 
1992
. – 
105
.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
6. 
Хуррамов Ш.Х.
ПараЗитические нематоды растений ЮЖного УЗбекистана // СвободноЖивущие почвенные и Энтомопатогенные фитонематоды
. – 
Ленинград
, 
1977
. – С. 
32-34
.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
7. 
Eshova H.S.
Nematodes of arid areas of Uzbekistan
. 
European Journal of Biomedical and Parmaceutical Sciences
, 
2016
. Volume 3. Issue 12. P. 
129-132
.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
8. 
Эшова Х.С.
Нематоды аридных Зон УЗбекистана и пути их адаптации к условиЯм среды обитаниЯ.: Автореф. дисс. … док. биол. наук
. – 
Ташкент
, 
2017
. – 
66
с.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
9. 
Хуррамов А.Ш.
ВлиЯние абиотических факторов на динамику численности фитонематод пшеницы // МеЖдународный Журнал по фундаментальным и прикладным вопросам параЗитологии
. 
Российский параЗитологический Журнал
. Москва: 
2018
. Том. 
12
, -вып. 
4
. – С. 
99-103
.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
10. 
Тулаганов А.Т.
, 
Каримова С.М.
О нематодах огородно- бахчевых культур Наманского района
. – 
Ташкент: Фан
, 
1953
, № 
2
, – С. 
45-50
.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
11. 
РиЗаева С.М.
Нематоды основных овощных культур и картофелЯ Северо- восточной Зоны УЗбекистана. Автореф. дисс. на соис. уч. степ. канд. биол. наук
. 
Тошкент
, 
1984
. 
15
с.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
12. 
Сидиқов Ж.Т.
Фитонематоды семейств Heteroderidae и Meloidogynidae раЗличных ландшафтов УЗбекистана и сопредельных районов (систематика, биологиЯ, ЭкологиЯ и меры борьбы). Автореф. дисс. на соис. уч. степ. канд. биол. наук
. 
Тошкент
, 
1993
. 
15
с.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
13. 
Парамонов А.А
. 
Основы фитогельминтологии.
– 
Москва: Наука
, 
1962
. Т. 
1
. – 
480
с.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
14. 
ТЎхтасинов Ф.
, 
Қамбаров С.
, 
МирЗалиева Г.
, 
Эшова Х.
Фарғона адир ҳудуди айрим маданий Экинлари нематодалари фаунаси, тарқалиши, Ўсимликлар билан трофик боғлиқлиги
.- 
Тошкент: ЎЗ МУ хабарлари
, 
2022
. 3/1/ 
1
179-183
б.
</mixed-citation>
            </ref>
            <ref>
               <mixed-citation>
15. 
ТЎхтасинов Ф.
Айрим қишлоқ хЎЖалиги Экинлари нематодалари фаунаси ва Экологик трофик таркибининг қиёсий тахлили.
– 
Наманган Давлат университети илмий ахборотномаси
. 
2021
. 
12
-сон. 
113-118
б.
</mixed-citation>
            </ref>
         </ref-list>
      </sec>
   </body>
</article>
