<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns:tp="http://www.plazi.org/taxpub">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id journal-id-type="other">N/A</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Neilreichia</journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn>N/A</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id pub-id-type="doi">10.5281/zenodo.2630547</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Book reviews</article-title>
         </title-group>
         <pub-date date-type="pub">
            <day>30</day>
            <month>04</month>
            <year>2019</year>
         </pub-date>
         <kwd-group/>
      </article-meta>
   </front>
   <body>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Neilreichia 10: 275–315 (2019)</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Rudi BEISER (2018): Unsere essbaren Wildpflanzen: Bestimmen, sammeln, zubereiten.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Extra: Rezepte und Anwendungen. – Stuttgart: Franckh-Kosmos. – (Christa Staudinger)
            ............ Stefan EGGENBERG, Christophe BORNAND, Philippe JUILLERAT, Michael JUTZI,
            Adrian Möhl,</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Reto NYFFELER &amp; Helder SANTIAGO (2018): Flora Helvetica. Exkursionsführer. 1. Aufl.
            –</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Bern: Haupt. – (Manfred A. Fischer und Wolfgang Adler)
            .............................................................. Norbert GRIEBL (2018):
            Die Kosmos Alpenflora. Kosmos-Naturführer. Alle Arten der alpinen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>und subalpinen Stufe. – Stuttgart: Franckh-Kosmos. – (Gerald M. Schneeweiss)
            .......................... Philippe JUILLERAT, Beat BĀUMLER, Christophe BORNAND, Stefan
            EGGENBERG, Andreas</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>GYGAX, Michael JUTZI, Adrian MÖHL, Reto NYFFELER, Lionel SAGER &amp; Helder SANTIAGO
            (2017): Flora Helvetica. Checklist 2017 der Gefässpflanzenflora der Schweiz / de la
            flore vasculaire de la Suisse / della flora vascolare della Svizzera. – Hrsg.: Info
            Flora: Daten- und Informationszentrum der Schweizer Flora. – (Manfred A. Fischer und
            Wolfgang Adler) ............. Horst KRETZSCHMAR (2018): Die Orchideen Deutschlands –
            Finden und Bestimmen. 3., überarb.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Aufl. – Wiebelsheim: Quelle &amp; Meyer. – (Matthias Kropf)
            ............................................................ Konrad LAUBER, Gerhart
            WAGNER &amp; Andreas GYGAX (2018): Flora Helvetica. Illustrierte</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Flora der Schweiz. 6., vollst. überarb. Aufl.. – Bern etc.: Haupt. – (Manfred A.
            Fischer</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>und Wolfgang Adler)
            .........................................................................................................................
            Rita LŨDER (2018): Grundlagen der Feldbotanik. Familien und Gattungen einheimischer</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Pflanzen. 1. Aufl. – Bern etc.: Haupt. – (Konrad Pagitz)
            ................................................................. Michael MACHATSCHEK
            (2017): Nahrhafte Landschaft 4: Von Ferkelkräutern, Wiesenknopf, Ziegenmilch, Ruchgras,
            Rasch, Birnmehl, Kraterellen und anderen wiederentdeckten</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Nutz- und Heilpflanzen. – Wien etc.: Böhlau. – (Christa Staudinger)
            ............................................. Silke OLDORFF, Volker KRAUTKRĀMER &amp;
            Tom KIRSCHEY (2017): Pflanzen im Süsswasser.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Kosmos Naturführer. – Stuttgart: Franckh-Kosmos. – (Peter Englmaier)
            ...................................... Anton RIEDER (2014): Die Douglasie. Attraktive
            Wirtschaftsbaumart für Mitteleuropa.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Grundlagen und Argumente für eine Intensivierung des Douglasienanbaues. – Weitra:</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Verlag „Bibliothek der Provinz“. – (Wolfgang Willner)
            .................................................................. Walter K.
            ROTTENSTEINER (Hrsg.) (2018): Die Pflanzen Istriens in ihren natürlichen Lebensräumen. –
            Klagenfurt: Naturwiss. Verein Kärnten. – (Manfred A. Fischer) ......................
            Peter A. SCHMIDT &amp; Bernd SCHULZ (Hrsg.) (2017): Fitschen. Gehölzflora. Ein Buch zum
            Bestimmen der in Mitteleuropa wild wachsenden und angepflanzten Bäume und Sträucher.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>13., völlig neu bearb. Aufl.. – Wiebelsheim: Quelle &amp; Meyer. – (Friedrich Lauria
            und</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Manfred A. Fischer)
            ..........................................................................................................................
            Anton SGAGA (2013a): Kärntner Blumenblätter. Teile 1–5. – Klagenfurt: Eigenverlag
            Anton</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Sgaga. – (Manfred A. Fischer)
            ..........................................................................................................
            Anton SGAGA (2013b): Kärntens Blütenpflanzen. Taschenbuch zu den Kärntner Blumenblättern
            mit Verbreitungskarten. – 2 Teile. – Klagenfurt: Eigenverlag Anton Sgaga. – (Manfred A.
            Fischer) ..... Anton SGAGA (2014a): Taschenbuch zu den Kärntner Blumenblättern. Kärntens
            alpine Blütenpflanzen mit Verbreitungskarte. – Glödnitz: Memoiren-Verlag Bauschke. –</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>(Manfred A. Fischer)
            .........................................................................................................................
            Anton SGAGA (2014b): Kärntens Blütenpflanzen. Nach Blütenfarben geordnet. Mit
            Verbreitungskarten. Teil 1: Blütenfarben weiss und gelb; Teil 2: Blütenfarben rot, blau
            und</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>grün. – Klagenfurt: Eigenverlag Anton Sgaga. – (Manfred A. Fischer)
            ......................................... Anton SGAGA (2017): Kärntner Blumenblätter. In
            Kurzform, nur mit Bildunterschrift. Teile 1–3.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>– Klagenfurt: Eigenverlag Anton Sgaga. – (Manfred A. Fischer)
            ................................................... Ernst VITEK, Alexander Ch. MRKVICKA,
            Ernst HORAK, Irene DROZDOWSKI, Wolfgang ADLER</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>&amp; Bettina WIMMER (2018): Die Pflanzenwelt der österreichischen Alpen. 2. veränd.
            Aufl.. – Wien: Verlag des Naturhistorischen Museums Wien. – (Christa Staudinger)
            .................................</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>276</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>280</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>277</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>280</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>286</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>280</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>292</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>295</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>297</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>298</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>300</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>303</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>311</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>311</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>309</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>311</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>311</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>314</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>DOI: https://doi.org/10.5281/zenodo.2630547</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>276</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Rudi BĽISĽR, 2018: Unsere essbaren Wildpflanzen: Bestimmen, sammeln, zubereiten. Extra:
            Rezepte und Anwendungen. – Stuttgart: Franckh-Kosmos Verlags-GmbH &amp; Co. KG. – 278
            pp., zahlreiche Farbfotos. – Format: 19,2 × 13,2 cm, flex. geb. – ISBN:
            978-3-440-15910-1. – Preis: 14,99 €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>In vielen Menschen, die von der Natur entfernt leben und aus Zeitmangel Convenience-Food
            verzehren, wächst die Sehnsucht nach der unberührten Natur, dem natürlichen und gesunden
            Essen, dessen Herkunft und Zubereitung ganz in ihrer Hand liegen. Es entspricht einem
            archaischen Bedürfnis, Essbares zu sammeln und zu verzehren. Die Pilzsammelleidenschaft
            hat hier sozusagen eine Erweiterung gefunden. Auch wenn die Sehnsucht nach dem
            verlorenen Paradies meist ohne konkrete Folgen bleibt, so macht es doch besondere
            Freude, in Büchern zu blättern, die uns über neue kulinarische Möglichkeiten informie-
            ren, und vielleicht das eine oder andere Rezept auszuprobieren. Daher ist der Markt voll
            mit Büchern unterschiedlicher Qualität über essbare Wildpflanzen und ihre Zubereitung.
            So hat auch der bewährte Kosmos-Verlag einen Naturführer herausgegeben, der das sichere
            Erkennen der potentiellen Nahrungs- mittel gewährleisten soll. Die Unsicherheit ist
            gross, und so beziehen viele Menschen ihren Bärlauch wie die Eierschwammerln aus dem
            (Super-)Markt. Daher bringt der Autor gleich in der Einleitung Tabellen, in denen die
            Eigenschaften von „Bärlauch und seinen 3 giftigen Doppelgängern“ sowie von
            „Doldenblütengewächsen mit Verwechslungspotential“ dargelegt werden, begleitet von
            Massnahmen zur ersten Hilfe bei Vergiftungen. Anleitungen zum Sammeln und eine Reihe von
            Grundrezepten, wie Suppen, Salaten, Kräuterölen, -essig, -salz, -sirup etc., erzeugen
            eine gute Motivation, sich auf den Porträtteil einzulassen, in dem 150 Pflanzenarten und
            deren Verwendung charakterisiert werden.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Jedem Porträt ist eine Doppelseite gleichen Aufbaus gewidmet. Auf der linken Seite
            folgen auf ein Foto der Pflanze die botanische Einordnung (wissenschaftlicher Name,
            Familie) und Beschreibung, wobei die wichtigsten Merkmale, das Vorkommen und die
            Verwechslungsmöglichkeiten angeführt werden. Eine Zeichnung illustriert die wichtigsten
            Bestimmungsmerkmale. Auf der gegenüberliegenden Seite findet sich ein Foto eines anderen
            Teils der betreffenden Pflanze oder eines Doppelgängers, dazu im Text An- gaben über den
            kulinarischen Gebrauch, Hinweise auf die beste Sammelzeit, die Erklärung des Namens
            sowie Bemerkungen zu Brauchtum und Geschichte. Rechts unten sind Hinweise auf
            Heilwirkungen, links unten ein Rezept platziert. Sortiert werden die Pflanzen nach der
            Blattform, die rechts oben auf der Seite als Symbol abgebildet ist. Der Autor plädiert
            für diese Gruppierung, da die Blätter oft vor der Blüte gesammelt werden und dann
            ähnliche verglichen werden können und die Bestimmung damit erleichtert wird.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Dieser Ansatz ist jedoch nicht überzeugend. Die Einordnung der Arten unter die
            Blattformenkategorien ist oft nicht eindeutig, ja manchmal sogar verwirrend. Das führt
            innerhalb des Buches zu Widersprüchen zwischen Kategorie und Beschreibung. So sind etwa
            die Blätter von Bistorta officinalis als „länglich-eiförmig“ beschrieben, aber unter
            „länglich-lanzettlich“ (für beide gibt es unterschiedliche Symbole) eingeordnet. Die
            Margerite (Leucanthemum vulgare) hat der Beschreibung nach „länglich-eiförmige
            Grundblätter“ und „lanzettlich-spitze Stängelblätter“, ist aber unter
            „spatelförmig-spitzer“ Blattform ein- geordnet. Ob es weniger erfahrenen
            Pflanzenfreunden damit gelingt, nichtblühende Pflanzen sicher zu bestimmen, erscheint
            mir zweifelhaft.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Auch müssen beim Umgang mit botanischen Begriffen Ungenauigkeiten bis grobe Fehler
            angemerkt werden. Beim Wiesen-Bocksbart (Tragopogon pratensis) besteht der „Kelch“ aus
            „8 grünen Hüllblättern“, die „Hüllblätter des Kelches der Margerite sind dachziegelartig
            angeordnet“. „Staubbeutel“ ist ausserdem kein Synonym für „Staubblatt“, sondern ein Teil
            desselben. Auch hat das Kletten-Labkraut (S. 43) keine „Blättchen“. Das Foto auf S. 139
            zeigt nicht unsere Europäische Haselwurz, sondern eine exotische Art; die Bilder auf S.
            98 zeigen nicht den Zurückgekrümmten (A. retroflexus), sondern den Grünähren-Amarant
            (Amaranthus powellii). Anthocyane fördern auch nicht das nächtliche Sehvermögen, das
            bewirken nur die ebenfalls rot gefärbten Karotinoide, die ein Bestandteil des Sehpurpurs
            sind. Diese Eigenschaft der Anthocyane mag ein volksmedizinischer Aberglaube sein,
            müsste aber als solcher angesprochen werden.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Das Bittere Schaumkraut (Cardamine amara) hält sich nicht an seinen Namen, denn es
            schmeckt nicht bitterer als die Brunnenkresse, sondern schärfer, nämlich besser
            kressenartig. Maria Treben (S. 115) hat nicht das Schmalblättrige Weidenröschen
            empfohlen, sondern ausdrücklich das „Kleinblütige“, wobei allerdings nicht klar ist,
            welche Art sie gemeint hat, denn es gibt mehrere kleinblütige Arten, die einander</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>277</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>ähnlich sind und keinesfalls alle (wie tatsächlich Epilobium parviflorum) „feuchte
            Standorte bevorzugen“ (S. 115). Bei der Wiesen-Glockenblume fehlt die Erwähnung der
            echten Rapunzel-Glockenblume (Campanula rapunculus), auf die sich primär der Name
            „Rapunzel“ bezieht, der später u. a. auf den Feldsalat übertragen worden ist (S. 53).
            Ovid hat nicht die Erdbeere gerühmt (S. 67), sondern den mediterranen Arbutus, den
            sogenannten Erdbeerbaum, der ausser dem deutschen (!) Namen nichts mit der Erdbeere
            gemein hat. Auch im Text zum Persischen Ehrenpreis (S. 96–97) ist eine Verwechslung
            passiert: Er bildet keine Blütenteppiche, denn dies tut der kaukasische
            Faden-Ehrenpreis, der einst aus einem botanischen Garten entwichen ist. Der Persische
            ist als Ackerbeikraut in den vergangenen 200 Jahren von selbst eingewandert. Ob er
            wirklich so gut schmeckt, wird die Rezensentin demnächst testen. Für Tee eignet er sich
            aber nicht, denn da ist der Echte oder Wald-Ehrenpreis gemeint. „Der“ Bärenklau klaut
            nichts, sondern hat „Klauen“ wie ein Bär und heisst demnach richtig die Bärenklau(e).
            Leider fehlen österreichische Pflanzennamen wie „Dirndl“ für die Kornelkirsche.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Alles in allem gesehen ist es ein gelungener Naturführer. Er bietet auf engem Raum eine
            grosse Fülle an Informationen aus verschiedenen Wissensgebieten, ist mit meist sehr
            instruktiven Fotos und Abbildungen ausgestattet. Die ausführliche Darstellung der
            wichtigsten Giftpflanzen und die Liste der Giftnotruf- Zentralen sind ebenso wichtig und
            brauchbar wie der ausführliche Sammelkalender. Die Literaturliste – Empfehlungen zum
            Weiterlesen, nicht Quellenangaben – ist eher kurz und berücksichtigt z. B. nicht die
            Bücher von Michael Machatschek, die in der „Neilreichia“ besprochen wurden und werden.
            Das Register – mit eigenem Rezept-Register – ist sehr sorgfältig zusammengestellt. Mag
            auch nicht jedes empfohlene Rezept jedem schmecken – hier gilt: sammeln, kochen,
            probieren.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Christa Staudinger</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Norbert GRIĽBL, 2018: Die Kosmos Alpenflora. Kosmos-Naturführer. Alle Arten der alpinen
            und sub- alpinen Stufe. – Stuttgart: Franckh-Kosmos Verlags-GmbH &amp; Co. KG. – 464
            pp., zahlreiche Farbfotos. – Format: 19,5 × 13,5 cm, weich gebunden. – ISBN:
            978-3-440-15700-8. – Preis: 34,90 €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Norbert Griebl hat erneut zugeschlagen. Nachdem der Autor erst vor wenigen Jahren ein
            sehr anspre- chendes Buch zu Alpenblumen veröffentlicht hat (Rezension in Neilreichia 8:
            269–270), gibt er uns im vorliegenden Werk, das in der bewährten Reihe von
            Kosmos-Naturführern erschienen ist, einen weiteren und erweiterten Einblick in die
            faszinierende Welt der Gebirgspflanzen. Während im Band von vor drei Jahren noch
            Porträts ausgewählter Arten und die (botanisch) schönsten Bergtouren im Vordergrund ge-
            standen sind, ist es diesmal eine als Bestimmungsbuch konzipierte umfassende Aufstellung
            von in höhe- ren Lagen der Alpen vorkommenden Arten.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Apropos „umfassende Aufstellung“: Im vorliegenden Band werden mehr als 1.000 Arten in
            Bild und Text dargestellt, mehr als 400 beschrieben. Da mag es schon verständlich sein,
            dass das Buch vom Verlag mit den Aussagen „alle Arten der alpinen und subalpinen Stufe“
            (Untertitel des Buches) oder „die gesamte Alpenflora in einem Naturführer“ (Text auf der
            Verlags-Website: https://www.kosmos.de/buecher/
            ratgeber/natur/pflanzen/9416/kosmos-alpenflora, aufgerufen am 20. Nov. 2018) gepriesen
            wird; allein, derartig reisserische Aussagen schreien geradezu danach, widerlegt zu
            werden. Es sind aber nicht nur die Gräser und Grasartigen, die (wie vom Autor in der
            Einleitung auch freimütig zugegeben) stiefmütterlich behandelt werden, oder die
            berüchtigten Apomikten-Gruppen Alchemilla, Hieracium und Pilosella, von denen
            verständlicherweise nur wenige charakteristische Vertreter aufgenommen worden sind,
            sondern es fehlen auch andere Arten. Darunter sind solche, die für den Laien vielleicht
            weniger attraktiv sind, wie etwa eine Reihe von Salix -Arten (z. B. S. hastata oder S.
            foetida), und solche, die (zugegebenermassen etwas überspitzt formuliert) ohnehin
            niemand erkennen würde (z. B. Euphrasia sinuata und E. inopinata, was den
            österreichischen Phytopatrioten sicherlich schmerzt), aber eben auch solche, deren
            Verschweigen, zumindest dem Rezensenten, nicht ohne Weiteres erklärlich ist (z. B.
            Androsace pubescens, Saxifraga depressa oder Gentiana brentae) – zumindest, wenn die
            Vollständigkeit so prominent beworben wird.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Des ungeachtet ist der Umfang der dargebotenen Information beeindruckend. Angegeben sind
            der deutsche Büchername, der österreichischen Exkursionsflora (FISCHER &amp; al. 2008)
            folgend, der</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>278</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>wissenschaftliche Name (natürlich ohne nomenklatorische Autoren) und gegebenenfalls
            wichtige Synonyme. Diesen folgt eine kompakte Beschreibung mit den wichtigsten Merkmalen
            (ein grafisches Glossar gibt es auf den Seiten 12–15, das trotz seiner Kürze erstaunlich
            gut gelungen ist, wenngleich die Abbildung zu den Spreublättern bei Korbblütlern oder
            die einer Nuss ohne erläuternde Beschriftung für den bota- nisch-morphologischen Novizen
            wohl unverständlich bleiben wird), Angaben zu Verwechslungsmöglich- keiten (wo durchaus
            auch stehen kann, dass es solche eben nicht gibt) sowie Angaben zum Lebensraum
            (einschliesslich Höhenverbreitung in Metern [m NN], nicht Höhenstufen, was zwar für den
            Laien verständ- licher sein mag, die ökologische Einordnung aber erschwert) und zur
            Gesamtverbreitung. Optional gibt es in einem Abschnitt „Anmerkung“ noch weitere
            Informationen zur Art (z.B. bezüglich Variabilität oder dem Vorhandensein
            intraspezifischer Taxa und ihrer Merkmale) oder der gesamten Gattung (z.B. Arten-
            zahlen) und in einem Abschnitt „Name“ Informationen zu Herkunft oder Bedeutung des
            Namens (obwohl diese Information, etwas verwirrend, auch unter „Anmerkung“ angegeben
            sein kann, z. B. die Etymologie des Gattungsnamens Phyteuma). Die Verbreitung in den
            Alpen wird übrigens nicht textlich dargestellt (ausser bei Endemiten, wo offenkundig die
            Gesamtverbreitung der Verbreitung in den Alpen entspricht), sondern in
            Verbreitungskärtchen. Diese verwenden, ähnlich wie die „Flora Alpina“ (AESCHIMANN &amp;
            al. 2004), politisch abgegrenzte Einheiten (in Österreich die Bundesländer, wobei
            sinnvollerweise Osttirol getrennt geführt wird); warum allerdings in der Erläuterung
            dieser Kärtchen auf Seite 11 Südtirol auf der gleichen Hierarchieebene wie ansonsten
            Staaten und solcherart auch nicht als Gebiet innerhalb Italiens gelistet ist, bleibt
            unklar. Natürlich sind diese politisch abgegrenzten Gebiete biogeographisch irrelevant
            und können gegebenenfalls einen verzerrten Eindruck vermitteln (siehe etwa Ranunculus
            parnassifolius, dessen punktuelle Vorkommen in der Steiermark am Reiting und in Kärnten
            in den Lienzer Dolomiten an der Grenze zu Osttirol zur Einfärbung beider Bundesländer
            führen, eine kontinuierliche Verbreitung suggerierend, die es so nicht gibt), auf dem
            vorhandenen Platz (ein Kärtchen ist etwa 25 × 12 mm gross, oder wohl eher 25 × 12 mm
            klein) wird aber so trotzdem ein recht gutes visuelles Bild der Verbreitung in den Alpen
            erreicht. Gut gelungen ist auch, in diesen Verbreitungskärtchen die Häufigkeit der Arten
            darzu- stellen, und zwar durch verschiedene Farben; die dabei verwendeten Kategorien
            (häufig, zerstreut, selten, sehr selten) sind dabei allerdings auf die gesamten Alpen
            bezogen zu verstehen, sodass ein engräumig verbreiteter, aber in seinem kleinen
            Verbreitungsgebiet häufiger Endemit trotzdem als selten eingestuft sein kann.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Ebenso kompakt wie die textliche Information sind auch die Fotos. Pro Doppelseite sind,
            jeweils auf der rechten Seite, meistens fünf (seltener sechs oder auch nur vier) Arten
            bildlich dargestellt, in der Regel mit je einem, manchmal aber auch mit zwei oder sogar
            mehr Bildern pro Art; seltener sind Bilder auch von ansonsten nur im Text erwähnten
            Arten vorhanden (z. B. von Pimpinella alpina). Auch wenn der Autor in der Einleitung
            herausstreicht, dass bei der Auswahl der Fotos besonders darauf geachtet worden sei,
            dass bestimmungsrelevante Merkmale der jeweils beschriebenen Art gut ersichtlich seien,
            ist das natürlich nicht immer gelungen. Dies ist zum Teil der dargestellten Art (z. B.
            Draba pacheri, wo die wichtigen Behaarungsmerkmale nachvollziehbarerweise nicht
            dargestellt sind), zum Teil aber der Grösse und/oder dem Bildausschnitt geschuldet (z.B.
            Knautia transalpina, wo die wichtigen Merkmale des Blattschnittes nicht zu erkennen
            sind, schlicht, weil keine Blätter abgebildet sind).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Anordnung der Arten folgt einer Mischung aus verwandtschaftlichen und pragmatischen
            Gesichts- punkten. Als übergeordnete Ebene werden vier Gruppen unterschieden:
            Kryptogamen (korrekter wäre der Begriff „Gefässkryptogamen“, da Moose und Flechten nicht
            behandelt werden), einige Farne, Schach- telhalme, Bärlappe und Dornfarne zeigend;
            Gymnospermen; Dikotylen; Monokotylen. Diese Gruppen sind auch durch verschiedenfarbige
            Balken am oberen Rand jeder Textseite gekennzeichnet, was praktisch aber eher
            bedeutungslos ist, da Kryptogamen und Gymnospermen nur sehr wenige Seiten umfassen und
            die Monokotylen traditionellerweise am Ende des Buches sind, also auch ohne farbliche
            Kennzeichnung rasch gefunden werden können. Innerhalb dieser vier Grossgruppen sind die
            Arten nach Familien geordnet (der verwandtschaftliche Teil), die ihrerseits alphabetisch
            angeordnet sind (der pragmatische Teil). Die verwendeten Familienumgrenzungen richten
            sich nach der aktuellen Auflage der österreichischen Ex- kursionsflora (mit einer
            löblichen Ausnahme: die Plantaginaceae werden in der weithin akzeptierten Um-
            schreibung, d. h. unter Einbeziehung der Antirrhinaceae und Callitrichaceae, verwendet);
            wer mit diesem</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>279</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>System allerdings nicht vertraut ist, wird unter Umständen etwas länger brauchen, eine
            gesuchte Art zu finden (wenn man dies denn unbedingt ohne Zuhilfenahme des Registers tun
            will). Strikt alphabetisch geordnet sind auch die Gattungen innerhalb der Familien und
            die Arten innerhalb der Gattungen; dies kann bei Namen oder Gattungszuordnungen, die für
            eine Benützerin oder einen Benützer ungewohnt sind, zu längeren Suchzeiten führen, was
            aber in einem Buch, das auch den aktuellen Stand der taxonomischen Forschung
            widerspiegeln soll, unvermeidbar ist. Schwerwiegender mag da schon sein, dass bei
            artenreichen Gattungen ähnliche Arten aufgrund ihrer Position im Alphabet weit getrennt
            sind (z.B. Saxifraga caesia auf S. 366 &amp; 367 und S. squarrosa erst auf S. 376 &amp;
            377), hier sind aber die Angaben im Textabschnitt „Verwechslung“ sehr hilfreich, da sie
            auf solche „Doppelgänger“ explizit hinweisen. Für jene Gattungen und Arten, die im von
            der „Exkursionsflora für Österreich“ (FISCHER &amp; al. 2008) behan- delten Gebiet
            vorkommen, folgt die Taxonomie weitestgehend selbigem Werk, Ausnahmen betreffen erst
            nachträglich beschriebene Sippen, wie etwa Alyssum neglectum oder Senecio noricus; für
            Gattungen und Arten ausserhalb dieses Gebietes folgt das Buch wahrscheinlich (explizite
            Angaben dazu fehlen) der „Flora alpina“ (AESCHIMANN &amp; al. 2004). Entsprechend sind
            auch nicht immer die neuesten taxonomischen Er- kenntnisse berücksichtigt (am
            prominentesten vielleicht die Unterarten von Papaver alpinum betreffend, die taxonomisch
            durchgehend überbewertet worden sind), was aber nicht Aufgabe dieses Buches sein
            soll.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>In jeder Rezension, wenn auch nur um die Gründlichkeit des Rezensenten vorzutäuschen,
            muss auf Fehler in einem Buch hingewiesen werden. Diese sind aber dünn gesät und beruhen
            oft darauf, dass nicht immer der neueste Wissensstand berücksichtigt worden ist (so ist
            etwa Pinguicula poldinii nicht auf die Provinz Pordenone beschränkt, sondern kommt nach
            Westen bis in die Belluneser Dolomiten vor), was einem solchen Buch aber schwerlich zum
            Vorwurf gemacht werden kann. „Echte“ Fehler gibt es aber doch; so ist etwa auf S. 144
            von Phyteuma globulariifolium subsp. pedemontana die Rede, obgleich bei der vorigen Art,
            Ph. confusum, explizit darauf hingewiesen wird, dass Phyteuma ein Neutrum sei
            (entsprechend: subsp. pedemontanum). Dies sind aber allesamt nur Kleinigkeiten, die den
            positiven Eindruck, den dieses Buch sonst macht, nicht trüben können. Nichtsdestotrotz
            stellt sich die Frage nach der Sinnhaftig- keit solcher Bücher im Zeitalter zahlreicher
            und reich bebilderter Online-Ressourcen, und das Bestimmen mit einem „g’scheiten“
            Bestimmungsbuch (sprich, einem mit Bestimmungsschlüsseln) – wenn man nicht auch dafür
            bereits auf eine App zurückgreifen will – können sie auch nicht ersetzen. Wem aber das
            Arbei- ten mit Bestimmungsschlüsseln in einer Exkursionsflora (sofern es sie für ein
            Gebiet gibt) zu heftig ist oder wer doch gerne seine Bestimmungen zusätzlich auch durch
            Bilder überprüfen will, ohne mit einem halben Rucksack voller mobiler Ladegeräte sein
            Handy oder Tablet bei Laune halten zu müssen, dem sei dieses Buch uneingeschränkt
            empfohlen: Es ist eines der besten seiner Art, die derzeit am Markt sind.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zitierte Literatur</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>AESCHIMANN D., LAUBER K., MOSER D. M. &amp; THEURILLAT J.-P. (2004): Flora alpina: Ein
            Atlas sämtlicher 4500 Gefässpflanzen der Alpen. 2. Gentianaceae–Orchidaceae. – Bern:
            Haupt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>FISCHER M. A., OSWALD K. &amp; ADLER W. (2008): Exkursionsflora für Österreich,
            Liechtenstein und Südtirol. 3. Aufl. – Linz: Biologiezentrum der Oberösterreichischen
            Landesmuseen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Gerald M. Schneeweiss</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>280</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Philippe JUILLĽRAT, Beat BÄUMLĽR, Christophe BORNAND, Stefan EGGĽNBĽRG, Andreas GYGAX,
            Michael JUTZI, Adrian MÖHL, Reto NYffĽLĽR, Lionel SAGĽR &amp; Helder SANTIAGO, 2017:
            Flora Hel- vetica. Checklist 2017 der Gefässpflanzenflora der Schweiz / de la flore
            vasculaire de la Suisse / della flora vascolare della Svizzera. – Hrsg.: Info Flora –
            Daten- und Informationszentrum der Schweizer Flora.
            https://www.infoflora.ch/de/flora/taxonomie/checklist.html (als pdf und xlsx frei
            verfügbar).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Konrad LAUBĽR, Gerhart WAGNĽR &amp; Andreas GYGAX, 2018: Flora Helvetica. Illustrierte
            Flora der Schweiz. 6., vollst. überarb. Aufl. – Bern etc.: Haupt. – 1686 pp., ca. 3200
            Farbfotos und ebenso viele Verbreitungskärtchen. – Format: 20 × 14 cm. – ISBN:
            978-3-258-08047-5. – Preis: ca. 150 €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Stefan EGGĽNBĽRG, Christophe BORNAND, Philippe JUILLĽRAT, Michael JUTZI, Adrian MÖHL,
            Reto NYffĽLĽR &amp; Helder SANTIAGO, 2018: Flora Helvetica. Exkursionsfûhrer. 1. Aufl. –
            Bern: Haupt. – 813 pp., zahlreiche Detailzeichnungen von St. Eggenberg und A. Möhl; ca.
            3300 Verbreitungskärtchen. – Format: 19,7 × 13,5 cm, halbsteif geb. – ISBN:
            978-3-258-08048-2. – Preis: 39,10 €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die beiden Jahre 2017 und 2018 sind Sternstunden (Sternjahre) der Schweizer Floristik:
            Drei Bände „Flora Helvetica“ liegen neu oder nun erneuert vor. Der erste Band dieser
            auch für alle Nachbarländer erfreulichen Trilogie, die „Checklist 2017“, ist die
            Neufassung des „Synonymie-Index der Schweizer Flora und der angrenzenden Gebiete“
            (SISF-2) von AESCHIMANN &amp; al. (2005); sie ist nun sowohl frei im Internet als auch
            als Druckwerk verfügbar. – Die Schweizer Bilderflora, verständlicherweise ein
            Bestseller, liegt nun nach nur 6 Jahren in einer weiteren, verbesserten Auflage vor. Die
            5. Auflage wurde vom Erstautor dieser Rezension vor kurzem besprochen (FISCHER 2018). –
            Die wichtigste Neuerscheinung ist jedoch die neue Schweizer Exkursionsflora, die sich
            irreführenderweise „Exkursionsführer“ nennt. Alle drei Werke (und noch mehr, s. u.) sind
            koordiniert durch „Info Flora – das nationale Daten- und Informationszentrum der
            Schweizer Flora“ – vielleicht ein Vorbild für unsere österreichische Floristik? Nun der
            Reihe nach.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die „Checklist 2017“</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zunächst sei dankbar festgehalten, dass zwei oder drei in Schweizer Floren seit Längerem
            grassierende taxonomisch-logische Fehler (vgl. z. B. FISCHER 2016: 280), die auch in
            laienhaften botanischen Werken verbreitet sind, endlich korrigiert worden sind –
            gleicherweise in allen drei Werken der „Produktefamilie Flora Helvetica“ (im Folgenden
            FH genannt). Es mag zwar absurd scheinen, solche basale Trivialitäten hier zu erklären,
            ist aber offensichtlich notwendig.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>(1) Der Zusatz „s. l.“ (= s.lat. = sensu lato = im weiten Sinn) nach einem Artnamen
            zeigt an, dass dieser selbe Artname in manchen anderen Werken in einem engeren Sinn
            verwendet wird, setzt also voraus, dass es eine gleichnamige Art im engeren Sinn (s.str.
            = sensu stricto) gibt. Der Zusatz s. l. bedeutet hingegen nicht, dass es sich um eine
            Art handelt, die aus zwei oder mehreren Unterarten besteht. „Campanula glomerata s. l.“
            gibt es gar nicht, weil es nämlich keine C. glomerata s. str. gibt. Siehe dazu den
            folgenden Punkt (2).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>(2) Jede Art, die aus mindestens zwei Unterarten besteht, umfasst stets eine, deren
            Unterart-Epithet dem Art-Epithet gleicht, das ist diejenige, deren nomenklatorischer
            Typus identisch ist mit dem der Art, man nennt sie daher auch „homotypische Unterart“
            oder auch „typische Unterart“, ihr Name wird automatisch durch die Autonymieregel (ICN
            Art. 26) gebildet und hat daher keinen nomenklatorischen Autor. Beispiel: Campanula
            glomerata subsp. glomerata. In sehr alten Nomenklaturregeln oder -usancen wurden solche
            Unterart-Epitheta mit der Vorsilbe eu­ versehen („gut“, „echt“, „typisch“). Hingegen
            darf diese homotypische Unterart keinesfalls mit s. str. („Campanula glomerata s. str.“)
            bezeichnet werden, wie dies in SISF-1 (1996) und SISF-2 und in der illustrierten FH bis
            einschliesslich zur 5. Auflage (2012) der Fall war.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>In der „Checklist 2017“ finden sich daher nun sehr oft die folgenden Anmerkungen, die
            zwar nicht ganz logisch sind, aber den bisherigen Fehler „schönreden“, jedenfalls und
            erfreulicherweise aber korrigieren:</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>„Wegfall des Ausdrucks s.l.: Die Art wurde bisher als «sensu lato» (s.l.)
            gekennzeichnet. Da die früher gleichlautende «sensu stricto-Art » (s.str.) in eine
            Unterart umbenannt wurde, erübrigt sich die Kennzeich- nung s.l.“</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>281</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>„Wegfall des Ausdrucks s.str.: Alle «im engeren Sinn» (sensu stricto, s.str.) gefassten
            Arten werden neu in Unterarten mit gleichlautendem Unterart-Epithet gefasst (autonyme
            Unterart).“</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>(3) Ein mit (1) und (2) im Zusammenhang stehender Fehler, ebenfalls in manchen,
            insbesondere Schweizer Floren (z. B. in AESCHIMANN &amp; BURDET 2008) anzutreffen:
            Infraspezifische Taxa, also z. B. Unterarten, sind Teile der betreffenden Art, ihr also
            untergeordnet. Die Art umfasst somit alle ihre Unterarten, entsprechend der
            hierarchischen Logik des Systems. Die Artbescheibung muss demgemäss alle Unterarten
            umfassen, einschliessen. Die Unterarten sind daher keine Abweichler, „Ausreisser“ oder
            Aus- nahmen der Art. Die Unterarten weichen daher nicht durch die Unterart-Merkmale „von
            der Art ab“, wie dies etwa noch von Linnaeus (und auch noch viel später) gehandhabt
            worden ist: In seinen „Species Plan- tarum“ von 1753 behandelte er die mit griechischen
            Kleinbuchstaben bezeichneten Varietäten (allerdings beginnend mit β) als Abweichler von
            der Art (LINNAEUS 1753).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die einleitenden Kapitel der „Checklist“ sind dreisprachig (deutsch, französisch,
            italienisch). – Lesens- wert sind „Einleitung“ und „Grundsätze“. Zunächst wird betont,
            dass alle Glieder der „Produktfamilie Flora Helvetica“ dieselbe Taxonomie und
            Nomenklatur befolgen, wobei zur Produktfamilie auch die Rote Liste (BORNAND &amp; al.
            2016) und die digitalen floristischen Produkte des Haupt-Verlags, also die interak-
            tiven Bestimmungs-Apps, gehören. Weiters wird ausgeführt, dass versucht wird, zwei
            Prinzipien zu be- achten: (1) Interne und internationale Kohärenz, (2) Praktikabilität.
            Unter (1) ist zu verstehen, dass sowohl auf die bisherige Vorgangsweise (in SISF-2) wie
            auch auf auswärtige Florenwerke Bedacht genommen wird. Dabei wird die interne Kohärenz
            wichtiger genommen als die internationale – anders ausgedrückt: die akzeptierte
            Taxonomie ist vergleichsweise konservativ (Beispiele unten bei der Besprechung des
            „Exkursionsführers“). Dies steht in einem vielleicht sonderbar anmutenden Gegensatz zu
            der „modischen“ APG-Fassung der Familien (Celtis ist eine Cannabacee, Viburnum eine
            Adoxacee, Vincetoxicum eine Apocynacee, Mimulus eine Phrymacee, Hydrocotyle eine
            Araliacee usw.). Angesichts der in kurzen Zeitabständen erfolgenden zahlreichen
            taxonomischen Änderungen ist weise Zurückhaltung allerdings verständlich, eine künftige
            Phase stärkerer Konsolidierung wird abgewartet: „In einer kommenden Checklist sind daher
            auf einen Schlag grosse Anpassungen zu erwarten.“</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Der Hauptteil ist (wie beim Vorläufer SISF) in Tabellenform gehalten. Die Gattungen sind
            alphabetisch angeordnet, neben dem Gattungsnamen steht die dazugehörige Familie. Auch
            die Arten sind alphabetisch gereiht. Jede Art hat einen mehrstelligen Nummern-Code,
            ferner wird der floristische Status („Indige- nat“) angegeben, wobei auch Nachbargebiete
            berücksichtigt werden („lim“). Zu jeder Art gibt es eine zweisprachige Kommentarspalte.
            In dieser finden sich u. a. die oben zitierten Erläuterungen bei taxono- mischen
            Änderungen und auch Angaben zum Motiv für die Neuaufnahme von Arten, wie z. B.: Acalypha
            australis L. „Neues Taxon: Gegenüber SISF-2 neu aufgenommener Neophyt.“</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Darstellung in der „Checklist 2017“ ist generell sehr ausführlich und informativ und
            wendet sich offensichtlich an ein breites Publikum, d. h. auch an Floristen ohne
            taxonomische oder gar nomenklatorische Grundkenntnisse. Dementsprechend wird vieles
            recht umständlich und geradezu naiv anmutend erklärt, wie z. B. die nomenklatorischen
            Synonyme, die langatmig erklärt werden, ohne dass allerdings der Grund für die
            Namensänderung inhaltlich erläutert wird (was freilich in diesem Rahmen auch nicht
            unbedingt notwendig ist): „Adenostyles alpina (L.) Bluff &amp; Fingerh. Neuer Name: Das
            ungültige oder nicht prioritäre Artepithet (Artbezeichnung) wurde korrigiert. Entspricht
            der Art A. glabra (Mill.) DC. des SISF-2. [80]“ Die Formulierung „entspricht“ ist nicht
            sehr glücklich, denn gemeint ist ja taxonomische Identität. Die Nummer am Ende in
            eckigen Klammern ist ein Verweis auf das Literaturverzeichnis.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Ein weiteres Beispiel für ausführliche Information, verbunden mit beherzigenswerten
            Ratschlägen für die Floristen: „Achillea nobilis L. subsp. nobilis. Neue Unterart: Die
            Art wurde bisher (SISF-2) nicht in Unterarten aufgeteilt oder die Unterteilung wurde
            bisher nicht akzeptiert. Im Gebiet der Checklist 2017 kommt nur diese Unterart vor. Sie
            ist der Unterart A. n. subsp. neilreichii (A. Kern.) Velen. aus dem Mittelmeerraum ge-
            genübergestellt. Die Zuordnung zur Unterart sollte nur erfolgen, wenn ihre Bestimmung
            als solche sichergestellt ist. [2]“ Bei Unterarten und Kleinarten innerhalb eines
            Aggregats ist der Hinweis auf die übergeordnete Einheit wichtig, wie z. B. „002050
            Achillea nobilis L. subsp. nobilis. Enthalten in 002000 Achillea nobilis L.“</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Weitere Beispiele für Kommentare: „Agropyron cristatum (L.) Gaertn. Neues Taxon:
            Gegenüber SISF-2 neu aufgenommener Neophyt. Osteuropäische Art, die bei uns vermutlich
            aus Ansaaten verwildert.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>282</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Im Gebiet nur in der Unterart subsp. pectinatum nachgewiesen. [51]“ „Agrostis vinealis
            Schreb. Neues Taxon: Bisher übersehene, neu entdeckte indigene Art für die Schweiz. Das
            Taxon ist nahe verwandt mit A. canina L. und wurde möglicherweise übersehen oder
            verwechselt. [2]“</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Dieses nützliche Nachschlagewerk endet mit dem Literaturverzeichnis (143 Einträge).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die 6. Auflage der Illustrierten „Flora Helvetica“</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Eine wichtige Neuerung gegenüber der 5. Auflage ist das Wegfallen des Begleitbändchens
            mit dem Bestimmungsschlüssel, denn dieses wird ersetzt durch die anschliessend zu
            besprechende neue Exkursions- flora („Exkursionsführer“). Die Nomenklatur wurde, wie
            oben erwähnt, berichtigt und an den aktuellen Info-Flora-Standard angeglichen. Der
            morphologische Teil mit der Erklärung der phytographischen Begriffe ist aus dem
            Bestimmungsschlüssel übernommen worden, auch wurden einige Arten neu aufgenommen,
            wodurch sich der Umfang um 50 Seiten vergrössert hat, ein Zuwachs, der dem dickleibigen
            Schmöker äusserlich kaum anzumerken ist. Im „Verzeichnis der Familiennamen lateinisch –
            deutsch“ (S. 54–55) heisst es, dass die „veralteten“ Familiennamen kursiv gedruckt sind.
            Gemeint sind damit al- lerdings bloss die Namen Compositae und Konsorten, die
            tatsächlich keineswegs veraltet, sondern laut ICN gültige Alternativnamen sind. In der
            „Erklärung der Fachausdrücke“ wird „Tragblatt“ mit Deckblatt gleichgesetzt, was der
            Terminologie der Vergleichenden Morphologie widerspricht, wo auch Laubblätter
            Tragblätter sein können und auch keineswegs nur Blüten als Achselspross haben müssen
            (schon in den früheren Auflagen falsch). Ungewöhnlich ist, dass das kronblattartig
            ausgebildete Honigblatt der Ra- nunculaceen mit einem eigenen Terminus bedacht wird:
            „Blumenblatt“. Ist das nicht ein unnötiger, vor allem aber doch missverständlicher
            Ausdruck? – Der Ausdruck „oval“ wird mit der Definition von „elliptisch“ erklärt, was
            der alltagssprachlichen Bedeutung entspricht; „oval“ bedeutet etymologisch jedoch
            „eiförmig“ und könnte mit dem botanischen Fachausdruck „ovat“, der „eiförmig“ bedeutet,
            verwechselt werden.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Arten sind nun etwas mehr als 3000 und vor allem nicht mehr durchnummeriert; damit
            wird in den Namensregistern für die fünf Sprachen nicht mehr die Nummer, sondern, wie
            sonst üblich, die Seite angegeben. Die Artnummer in den bisherigen Auflagen wird jedoch
            jeweils vermerkt. Auch die Verbreitungskärtchen wurden aktualisiert. Der Umfang der
            Familien wird nach APG III ausgerichtet, deren Reihenfolge bleibt dankenswerterweise
            jedoch gleich, nämlich nach APG, also taxonomisch (und nicht alphabetisch), auch folgen
            die Monokotylen wie bisher nach den Dikotylen. Die Rechtschreibung (ss- Schreibung) hält
            sich weiterhin nicht an den gesamtdeutschen Standard, sondern an den schweizerischen
            Separatismus. Die deutschen Gattungsnamen wurden in einigen Fällen, wie auf S. 32 (und
            in der dortigen Fussnote) zu lesen ist, an neuere deutsche Nachbarfloren angeglichen,
            insbesondere an HAEUPLER &amp; MUER (2000) und FISCHER &amp; al. (2008). – Alles übrige
            Lob ist in der Rezension der 5. Auflage nachzulesen (FISCHER 2016).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>„Exkursionsfûhrer“, 1. Auflage</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die interessanteste Neuerscheinung ist diese irreführend benannte Exkursionsflora. Dass
            sie an die Stelle des kleinen Bestimmungsschlüssels (LAUBER &amp; al. 2012) tritt, ist
            höchst verdienstvoll, die Schweiz hat nun also wieder eine aktuelle Exkursionsflora. Es
            gibt zwar ausserdem den traditionsreichen „Binz“ (BINZ &amp; HEITZ 1991), angeblich noch
            lieferbar, allerdings naturgemäss etwas veraltet. Etwas jünger ist die fran-
            zösischsprachige Version (AESCHIMANN &amp; BURDET 2008). Interessant ist die
            aktualisierte Kurzfassung (HESS &amp; al. 2015) der ausführlichen, dreibändigen und nach
            wie vor wertvollen „Flora der Schweiz“ von HESS &amp; al. (1976–1980). Die Kurzfassung
            bringt zwar Schlüssel und Zeichnungen, jedoch zu den Arten ausser deren Namen keine
            weiteren Angaben.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Der neue sogenannte Exkursionsführer der Flora Helvetica (FH), tatsächlich eine
            Bestimmungsflora, beschränkt sich, im Unterschied zur Schweizer Tradition und auch zur
            „Checklist“, auf das politische Gebiet der Schweiz. Er enthält Familien-, Gattungs- und
            Artschlüssel, allerdings keine Erklärung der phy- tographischen und morphologischen
            Fachausdrücke. Im Einleitungskapitel ist zwar in der Grafik auf S. 13</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>283</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>fälschlich vom „Synonym des Pflanzennamens“ die Rede (die meisten Synonyme sind solche
            der Taxa, nicht von deren Namen), auf derselbe Seite wird bei der Erklärung des „Autors
            des Pflanzennamens“ jedoch vorbildlicherweise bemerkt, dass das „Autorenzitat keine
            Auskunft über den morphologischen [?] Umfang einer Sippe gibt“ – dies zu sagen, haben
            sich bisher nur sehr wenige Floren getraut!</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Es existiert auch eine französischsprachige Ausgabe dieser Exkursionsflora („Flora
            Helvetica – Guide d’excursions“), was aber eigentlich nicht verraten, sondern nur in der
            Danksagung angedeutet wird (Verlagsgeheimnis?).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Familienschlüssel sind auf sieben Teilschlüssel aufgeteilt: „Wasserpflanzen“,
            „Holzpflanzen“, „Gefässsporenpflanzen“, „Blattlose Krautpflanzen“, „Parallelnervige
            Krautpflanzen“, „Netznervige Krautpflanzen ohne oder mit einfacher Blütenhülle“ sowie
            solche „mit doppelter Blütenhülle“. Das Lay- out ist übersichtlich und sehr sympathisch:
            Die Familien- und Gattungsköpfe sind grau unterlegt, die Gat- tungsnamen und die
            Artnamen mit den weiteren Angaben sind in blauer Farbe gedruckt und erscheinen damit von
            den Merkmalsangaben deutlich abgesetzt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Schlüssel sind im Allgemeinen gut gebaut, die alternativen Merkmale parallel und
            vergleichbar angegeben, die nicht vergleichbaren stehen übersichtlicherweise jeweils am
            Ende, wenn auch nicht ausdrücklich abgehoben. Störend ist jedoch das Fehlen der
            Herkunfts-Punktnummern, sodass ein rückläu- figes Bestimmen verunmöglicht wird. In
            manchen Fällen wäre wohl eine Doppelschlüsselung sinnvoll, besonders bei heterogenen
            Gattungen, wie z. B. Asperula: A. purpurea lässt sich nicht bestimmen, weil nicht
            berücksichtigt wurde, dass diese Art – abweichend von den meisten anderen Arten – eine
            fast radförmige Krone hat, jedenfalls ist ihre Kronröhre kürzer als die Kronzipfel, was
            übrigens die Abbildung auf S. 717 schön zeigt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Etliche kleine Detailzeichnungen (Laubblätter, Blütendetails, Früchte etc.) sind gut und
            übersichtlich in die Schlüsseltexte integriert, wobei ein Pfeil nach rechts beim
            betreffenden Merkmal auf die neben- stehende Zeichnung hinweist. Zusätzlich gibt es noch
            22 ganzseitige Tafeln mit je rund 15 bis 20 Zeichnungen, die fast alle gut und schön
            sind. (Der Kelch bei Veronica hederifolia auf S. 629 unten ist allerdings ganz falsch
            gezeichnet – weiter oben, bei 7– etwas besser; – das Deckblatt der V. hederifolia subsp.
            lucorum sieht anders aus! – Die Klebrige Kratzdistel auf S. 312 ist ziemlich
            verunglückt, die Köpfe – in Österreich übrigens fast stets 2 bis 3(4) – nicken
            tatsächlich alle).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die rechte Randspalte ist denselben Verbreitungskärtchen reserviert, wie sie aus der
            Illustrierten FH bekannt sind, sie sind freilich noch kleiner, sodass man zuweilen eine
            Lupe benötigt, um ein linienförmi- ges schwarzes Verbreitungsgebiet von der
            Flusssignatur der Grundkarte zu unterscheiden.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Neben Angaben zu den Habitaten werden auch vegetationsökologische Einheiten genannt, die
            als Lebensraumtypen, und zwar genauer (auf S. 14) als „TypoCH-Lebensraumtypen“ nach
            DELARZE &amp; al. (2015) bezeichnet werden. Ihre Abkürzungen sind auf den beiden
            hinteren Umschlagseiten erklärt. Deren Bezeichnungen ähneln sehr stark denen der
            syntaxonomischen Verbände, die aus der Pflanzensoziolo- gie bekannt sind. Tatsächlich
            handelt es sich jedoch um Einheiten in einem spezifisch schweizerischen System von
            Lebensraumtypen, die nicht streng im Sinn der klassischen, heute fast weltweit
            verbreiteten und von einem Schweizer erfundenen Pflanzensoziologie zu verstehen sind,
            sondern etwa Biotoptypen entsprechen. – Neben der Taxon-Nummer in der 5. Auflage der
            Illustrierten FH wird auch die Bewertung des Gefährdungsgrads laut der Schweizer Roten
            Liste (BORNAND &amp; al. 2016) genannt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Auf Häufigkeitsangaben wird verzichtet, wohl in der Meinung, dass die
            Verbreitungskärtchen ausreichen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Hybriden werden nicht angegeben, es wird auch nur selten darauf aufmerksam gemacht, dass
            in der Gattung mit interspezifischen Hybriden zu rechnen ist; auch auf intergenerische
            Hybriden wird nicht hin- gewiesen (weder ×Festulolium noch solche zwischen Gymnadenia
            und Nigritella).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Bemerkenswert ist der Gattungsschlüssel der Cruciferen, der das Fruchtmerkmal (Schote
            versus Schöt- chen) nicht, wie üblich, vorrangig verwendet, sondern darauf weitgehend
            verzichtet, was ja den heutigen phylogenetischen Kenntnissen entspricht. – Sehr
            interessant ist auch der vegetative Schlüssel für die Viola -Arten (von Sabine
            Jost).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Ein entscheidender und störender Nachteil des Buches ist jedoch die alphabetische
            Anordnung der Fa- milien und der Gattungen innerhalb der Familien. Einleitend gibt es
            zwar auf zwei Seiten einen Überblick</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>284</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>über das APG-System (in dem unter den Samenpflanzen übrigens die Basalen Angiospermen
            und die Basalen Eudikotyledonen korrekterweise ausdrücklich als paraphyletische Gruppen
            markiert werden). Diese Übersicht hilft dem Benützer aber kaum. Schlimmer noch: Die
            Angiospermenfamilien werden auf vier Gruppen aufgeteilt (Basale Bedecktsamer,
            Einkeimblättrige Bedecktsamer, Hornblattartige und Dreifurchenpollige [!] Bedecktsamer):
            Diese Gruppenbildung lässt sich zwar taxonomisch rechtfertigen, ist aber unpraktisch und
            in einem Bestimmungsbuch geradezu absurd, weil die alphabetische Reihung der Familien am
            Anfang dieser vier – überdies sehr ungleich grossen – Grosstaxa jeweils neu beginnt. Die
            Ceratophyllaceen findet man also nicht unter C vor den Colchicaceen, auch nicht zwischen
            den Celastraceen und den Cistaceen, sondern man muss wissen, dass diese Familie im
            Kapitel 9, unter „Angiospermen III (Hornblattartige)“, zu finden ist. Zwecks Einprägung
            des APG-Systems gewiss eine gute Übung!</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die alphabetische Anordnung der Gattungen ist ebenfalls sehr nachteilig und unnötig, da
            zur alpha- betischen Auffindung einer Gattung doch ohnehin das Register zur Verfügung
            steht. Nächst verwandte Gattungen hingegen, die sogar nicht selten zu einer einzigen
            zusammengefasst werden, stehen zwangs- läufig voneinander oft weit entfernt, so z. B.
            Agropyron und Elymus, Lactuca und Mycelis, Arabidopsis und Cardaminopsis, Coronopus und
            Lepidium, Cucubalus und Silene, Myosoton und Stellaria, Calamintha und Clinopodium,
            Cortusa und Primula, Duchesnea und Potentilla; alle diese Gattungspaare sind nicht nur
            getrennt, sondern auch nicht durch entsprechende Hinweise oder Synonyme als eng
            benachbart (verwandt) gekennzeichnet; Pseudolysimachion steht nur zufällig neben
            Veronica. – Andere Gattungen, wie Gentiana, Orchis, Peucedanum, Polygonum, Aster und
            Hieracium, sind traditionell weit gefasst. Eigenartig mag es manchem Benützer vorkommen,
            dass es zwar traditionelle („veraltete“?) Gattungen wie Phyllitis und Aceras gibt, man
            jedoch Familien wie Dipsacaceae, Tiliaceae und Valerianaceae vergeblich sucht (und auch
            im Register nicht findet).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Der Alchemilla -Schlüssel führt über 18 Schlüsselpunkte zu 3 Arten und 16 Aggregaten. –
            Ranunculus auricomus agg. wird nicht weiter aufgeschlüsselt. – Der Rubus -Schlüssel
            führt zu R. corylifolius agg., R. fruticosus agg., aber auch zu R. laciniatus, R.
            armeniacus, R. ulmifolius und R. canescens. – An Hieracien im sehr weiten Sinn (d. i.
            inkl. Pilosella, Chlorocrepis/Tolpis und Schlagintweitia) gibt es 22 Arten und 12
            Aggregate, von denen zwei zu je zwei Arten weiter aufgeschlüsselt sind. – Es werden 4
            Taraxacum - Arten und 8 Aggregate geschlüsselt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Kleinarten (innerhalb eines „Aggregats“) werden formal so behandelt wie Unterarten,
            nämlich einge- rückt, was durchaus praktikabel ist.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Einige nomenklatorische Feinheiten: Alle Taxa (Familien, Gattungen, Arten, Unterarten)
            werden neben dem wissenschaftlichen (und nur gelegentlich einem Synonym) nur mit einem
            einzigen, und zwar deutschen Namen bezeichnet. Für die Synonymie steht zwar die
            „Checklist“ zur Verfügung (wie man auf S. 13 meint), erfahrungsgemäss benötigt
            insbesondere der Anfänger, aber auch der Geländeflorist oft Synonyme (auch deutsche!),
            und die „Checklist“ wird man nicht im Rucksack mit sich führen. Die Rezensenten meinen,
            dass für Gattungen bzw. Arten wie Dittrichia, Hedysarum hedysaroides, Hippocrepis
            emerus, Leucanthemopsis, Myosoton, Nigritella „rubra“ (!), Pseudostellaria, Rumex
            longifolius, Tanacetum, Tephroseris, Tripleurospermum, Turritis etc. Synonyme durchaus
            angebracht wären, um die Verbindung zu etwas älterer Literatur herzustellen. – Die
            richtige Betonung der botanisch-lateinischen Namen wird nicht angezeigt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die botanisch-lateinischen Art- und Unterartnamen sind zwar alle mit den überflüssigen
            bis störenden, jedoch schier unausrottbaren nomenklatorischen Autorbezeichnungen
            versehen, aber immerhin kommen wenigstens die Gattungen und Familien ohne solche aus!
            (Deutet dies an, dass sich allmählich doch die Kenntnis der Nomenklaturregeln bei den
            Florenschreibern ausbreitet?)</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Gattung Asperula hat den deutschen Namen „Waldmeister“, obwohl sie den Waldmeister
            nicht enthält, denn der ist längst ein Galium. Die Schweizer haben damit einen
            Parallelfall zu Skabiose und Ziest geschaffen, denn auch diese beiden Gattungen umfassen
            nicht die eigentliche Skabiose (Knautia arvensis) bzw. nicht den eigentlichen Ziest
            (Betonica officinalis), der in der Schweiz freilich „Echte Betonie“ heisst. – Ceterum
            censemus: Die Gattung Juncus wird, leider dem schlechten Beispiel deutscher Florenwerke
            folgend, „Binse“ genannt, obwohl dies ursprünglich die Bezeichnung von Schoenoplectus
            lacustris (Teichbinse) ist, einer einst wichtigen Nutzpflanze, was auch daraus erhellt,
            dass die übrigen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>285</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Segregatgattungen des Scirpus s. lat. alle einen Binsen-Namen haben (Quellbinse,
            Strandbinse, Moorbinse, Haarbinse, Kugelbinse, Waldbinse, darüber hinaus noch weitere
            Cyperaceen, wie Kopfbinse und Schnabelbinse). Dass Juncus (nicht nur in Österreich)
            „Simse“ zu heissen hat, ist auch daraus ersichtlich, dass die verwandte Luzula
            traditionell „Hainsimse“ heisst. – Im botanischen Schweizerisch gibt es zwei
            Zwergmispeln, die sogar zu verschiedenen Gattungen gehören: Cotoneaster und Sorbus
            chamaemespilus, was dem Kompilator des Registers entgangen ist, weil der eine Name eine
            Gattung, der andere eine Art bezeichnet. – Draba fladnitzensis (S. 399) muss deutsch
            „Flattnitzer F.“ heissen, denn das Art-Epithet bezieht sich auf eine Gegend (Schigebiet)
            in Kärnten, die heute „Flattnitz“ heisst, obwohl sie Wulfen einst „Fladnitz“ genannt
            hat; der steirische Ort Fladnitz (irrtümlich im „Hegi“ als „locus typi“ tituliert) liegt
            weit ausserhalb des Areals dieser Art.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Und Terminologisches: Auf S. 424 erfährt man, dass im Schweizerischen ein Blütenkopf aus
            4–8 Blüten „Kopf“ heisst, einer aus 20–30 Blüten hingegen „Köpfchen“.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Laubblätter von Pseudolysimachion maritimum (S. 628) sind nicht „scharf gezähnt“,
            sondern scharf gesägt. Die Krone der Veronica agrestis ist oft blassblau. Ein gutes
            Unterscheidungsmerkmal zwischen V. arvensis und sehr ähnlichen kümmerlichen Pflanzen
            (mit fast ungeteilten Laubblättern) von V. verna und V. dillenii ist übrigens die nur am
            Kiel drüsig bewimperte Frucht bei V. arvensis im Gegensatz zu den auch auf der Fläche
            kurz drüsenlos behaarten Früchten der beiden anderen Arten; dies wird im Text nicht
            angegeben, und die Zeichnungen auf S. 632 zeigen das auch nicht, sondern vermitteln eher
            einen gegenteiligen Eindruck.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Knapp vor dem Ende des Buches findet sich nach dem Literaturverzeichnis (in dem die
            neueste, wenn- gleich schon ziemlich alte 3. Auflage unserer österreichischen
            Exkursionsflora noch nicht berücksichtigt wurde) das Verzeichnis der Arten für die
            Zertifikatsprüfung der Schweizerischen Botanischen Gesell- schaft – aktuell nicht
            uninteressant für die österreichischen Floristen (siehe PAGITZ 2019: 292–295, in diesen
            Buchbesprechungen). Das höchste Zertifikat (für die Kenntnis von nicht weniger als 600
            Arten!) steht übrigens nur jenen Schweizer Pflanzenkundigen zu, die sogar so seltene und
            schwierige Arten wie Preiselbeere, Arnika und Mais kennen. – Am Schluss des Bandes
            stehen die deutschen und die wissen- schaftlichen Namen in getrennten Registern.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Interessant, wertvoll und vorbildlich ist die Internet-Adresse
            (www.infoflora.ch/florahelvetica), wo bisher gemeldete Fehler verzeichnet sind und die
            BenützerInnen weitere Fehler melden können. (Allerdings ist dieser Hinweis recht gut
            versteckt, nämlich bei den Lebensformen auf der vorderen Einbandinnenseite.) Bis jetzt
            (November 2018) sind schon fast 4 Seiten Fehler gemeldet worden – die Rezensenten sind
            dagegen beinahe Stümper, aber sie können immerhin darauf aufmerksam machen, dass es
            richtig Matricaria recutita (S. 341) heissen muss und die „Zwencke“ (S. 182) und der
            „Seidelblast“ (S. 756) gleichfalls Tippfehler sind. Die Solanaceen auf S. 752 sind
            vermutlich nicht auf Schweizerisch in „Nachtkerzengewächse” umbenannt worden – auch
            solche heitere Lapsus sind in einer ersten Auflage jedoch verständlich und verzeihlich.
            Bloss beim „Stilblütengras“ hingegen fragen sich die Rezensenten, ob das eine Stilblüte
            ist, oder nicht.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Für die nächste Auflage ist zu empfehlen, alle Abkürzungen an einer Stelle zu sammeln,
            etwa auf der Rückseite des vorderen Einbandes, um ärgerliches Suchen zu vermeiden;
            zumindest jedoch muss dort ein Hinweis zu finden sein, dass die übrigen Abkürzungen auf
            den Seiten 13 und 15 sowie auf den hinteren Umschlagseiten auffindbar sind. (Das
            Verstreuen der Abkürzungserklärungen auf verschiedene Stellen im Buch ist leider eine
            verbreitete Unsitte.) So empfehlenswert gewiss die Lektüre der Vorworte und
            Einleitungskapitel für jeden Benützer ist, sollte man doch nicht verlangen, dass sich
            die Leser dabei alle Abkürzungen einprägen, die sich nur dort finden.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Rezensenten empfehlen diese neue Exkursionsflora auch den österreichischen Floristen
            als Ergän- zung zur „grossen“, bunten FH (die ohnehin alle längst haben), und wünschen
            ihr guten Erfolg und eine baldige, noch bessere zweite Auflage.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Manfred A. Fischer und Wolfgang Adler</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>286</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zitierte Literatur</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>AESCHIMANN D. &amp; BURDET H. M. (2008): Flore de la Suisse. Et des territoires
            limitrophes. Le nouveau „Binz“. 4ième éd. – Berne etc.: Haupt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>AESCHIMANN D., BĀUMLER B., LATOUR C., HEITZ C. &amp; PERRET P. (1996 bzw. 2005): Index
            synonymique de la flore de Suisse et territoires limitrophes (ISFS) / Synonymie-Index
            der Schweizer Flora und der angrenzenden Gebiete (SISF-2) / Indice sinonimico della
            flora della Svizzera e territori limitrofi (ISFS). – 1. bzw. 2. Aufl. – Documenta
            Floristicae Helvetiae 2. – Genève: Zentrum des Datenver- bundnetzes der Schweizer Flora
            (ZDSF).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>BINZ A. &amp; HEITZ C. (1991): Schul- und Exkursionsflora für die Schweiz. Mit
            Berücksichtigung der Grenz- gebiete. Bestimmungsbuch für die wildwachsenden
            Gefässpflanzen. 19. Aufl. – Basel: Schwabe &amp; Co.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>BORNAND C., GYGAX A., JUILLERAT P., JUTZI M., MÖHL A., ROMETSCH S., SAGER L., SANTIAGO
            H. &amp; EGGENBERG S. (2016): Rote Liste Gefässpflanzen. Gefährdete Arten der Schweiz. –
            Bern: Bundesamt für Umwelt BUFA; Genf: Info Flora – Umwelt-Vollzug Nr. 1621. Nationales
            Daten- und Informati- onszentrum der Schweizer Flora.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>DELARZE R., GONSETH Y., EGGENBERG S. &amp; VUST M. (2015): Lebensräume der Schweiz. 3.
            Aufl. – Thun: Ott.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>FISCHER M. A. (2016): [Buchbesprechung von] Konrad Lauber, Gerhart Wagner &amp; Andreas
            Gygax, 2012: Flora Helvetica. – Neilreichia 8: 278–282</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>FISCHER M. A., OSWALD K. &amp; ADLER W. (2008): Exkursionsflora für Österreich,
            Liechtenstein und Südtirol. 3. Aufl. – Linz: Biologiezentrum der Oberösterreichischen
            Landesmuseen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>HAEUPLER H. &amp; MUER T. (2000): Bildatlas der Farn- und Blütenpflanzen Deutschlands.
            1. Aufl. – Stuttgart: E. Ulmer.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>HESS H. E., LANDOLT E. &amp; HIRZEL R. (1976–1980): Flora der Schweiz und angrenzender
            Gebiete 1–3. 2. Aufl. – Basel etc.: Birkhäuser.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>HESS H. E., LANDOLT E., HIRZEL R. &amp; BALTISBERGER M. (2015): Bestimmungsschlüssel zur
            Flora der Schweiz und angrenzender Gebiete. 7. aktual., überarb. u. erw. Aufl. – Basel:
            Springer.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>ICN: TURLAND N. J., WIERSEMA J. H., BARRIE F. R., GREUTER W., HAWKSWORTH D. L.,
            HERENDEEN P. S., KNAPP S., KUSBER W.-H., LI D.-Z., MARHOLD K., MAY T. W., MCNEILL J.,
            MONRO A. M., PRADO J., PRICE M. J. &amp; SMITH G. F. (Eds.) (2018): International Code
            of Nomenclature for algae, fungi, and plants (Shenzhen Code) adopted by the Nineteenth
            International Botanical Congress Shenzhen, China, July 2017. – Regnum Veg. 159. –
            Glashütten: Koeltz Botanical Books. https://doi.org/10.12705/Code.2018</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>LAUBER K., WAGNER G., GYGAX A. &amp; EGGENBERG S. (2012): Bestimmungsschlüssel zur Flora
            Helvetica. 5. vollst. überarb. Aufl. – Bern etc.: Haupt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>LINNAEUS C. (1753): Species Plantarum. – Holmiae: Laurentius Salvius.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>PAGITZ K. (2019): [Buchbesprechung von] Rita Lüder, 2018: Grundlagen der Feldbotanik. –
            Neilreichia 10: 292–295.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Horst KRĽTZSCHMAR, 2018: Die Orchideen Deutschlands – Finden und Bestimmen. 3., überarb.
            Aufl. – Wiebelsheim: Quelle &amp; Meyer Verlag. – 288 pp., 764 Farbfotos und 69 Karten.
            – Format: 12,5 × 19,5 cm. – ISBN: 978-3-494-01741-9. – Preis: 24,95 €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Der Aufforderung ein Buch über „heimische Orchideen“ zu besprechen, bin ich gerne
            nachgekommen, bietet es doch die Möglichkeit, sich intensiver mit einem solchen Werk
            auseinanderzusetzen. Ich möchte dabei vorab betonen, dass mir – obwohl ich Botaniker bin
            – die Orchideen am Herzen liegen! Ich habe diese Besprechung also sowohl als
            „Orchideen-Freak“ (auch wenn ich nicht jeder Orchideenart hinterherjage und den Hybriden
            oder Monstrositäten schon einmal gar nicht), als auch als molekulargenetisch arbeitender
            Wissenschaftler (Phylogeograph, Phylogenetiker, Evolutionsbiologe …) geschrieben.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Das heisst, mein Ansinnen war es, dieses Taschenbuch auf Praxis-Nutzen und
            wissenschaftliche Korrekt- heit zu beleuchten; zumal das Buch explizit an den
            „interessierten Naturfreund“ und „botanischen Laien“ gerichtet ist.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>287</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Für die Praxis – das Buch trägt den Untertitel „Finden und Bestimmen“ – möchte ich
            gleich vorweg- nehmen, dass die Rahmenbedingungen sehr gut sind. Das Buch ist mit 288
            Seiten für „84 Arten und Unterarten“ umfassend und im Format trotzdem handlich (s. o.).
            Dabei ist anzumerken, dass die nun vorliegende dritte, überarbeitete Auflage tatsächlich
            in ihrem Format etwas grösser ist als beide vorangegan- genen Auflagen (11,5 × 18 cm),
            wovon insbesondere die vielen hervorragenden Bilder im Buch profitieren und damit
            natürlich auch alle NutzerInnen!</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die durchaus detailreichen und brillanten Bilder (von 25 BildautorInnen; S. 275) sind es
            auch, die in Kombination mit kompakten, aber informationsgeladenen Texten –
            untergliedert in „Vegetative Merk- male“, „Blütenmerkmale“, „Vegetationszyklus“,
            „Ökologie“, „Zytologie“ (= Chromosomensätze), „Variationsbreite“ sowie „Schutz und
            Gefährdung“ – die einzelnen Orchideenarten auf jeweils einer Doppel- seite vorstellen
            (S. 58–239). Ergänzt werden diese Art-Vorstellungen für die tatsächlich in Deutschland
            heimischen Orchideen durch eine Raster-Verbreitungskarte (auf MTB-Basis), die zumindest
            zwei Zeitabschnitte differenziert: Vorkommen vor 1980 und nach 1980. Diese basieren
            natürlich auf den Kartie- rungsarbeiten der AHO in Deutschland (vgl. AHO 2005). Da im
            Buch aber auch Arten behandelt werden, die in Deutschland gar nicht vorkommen, gibt es
            bei diesen – etwas uneinheitlich – etwa ein Unterkapitel „Verbreitung“ (z.B. Anacamptis
            [Orchis] laxiflora) oder „Anmerkung“ mit Hinweisen auf die nächstgelegenen Vorkommen
            (z.B. Neottianthe cucullata) oder beides nicht, wie bei Himantoglossum adriaticum (hier
            wird die Verbreitung der Art unter „Schutz und Gefährdung“ diskutiert).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Für das Ziel des „Findens“ steht somit neben den generellen Verbreitungsangaben bzw. der
            Deutschlandkarte sowie der jeweiligen „Ökologie“ der Arten, die neben Hinweisen auf
            gerne besiedelte Habitate beispielsweise auch Angaben zur Höhenverbreitung enthält, noch
            ein einleitendes Kapitel zu heimischen „Lebensräumen“ der Orchideen (S. 24–29) zur
            Verfügung. Klar ist, dass man auf dieser Basis Arten wie Epipogium aphyllum oder
            Hammarbya (Malaxis) paludosa kaum finden wird. Aber das ist wohl auch nicht wirklich die
            Intention des Buches.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Aufgabe des „Bestimmens“ – eindeutig der Schwerpunkt des Buches – basiert, wie
            bereits ausgeführt, wesentlich auf den doppelseitigen Art-Vorstellungen. Dabei sind
            differenzierende Merkmale im Text durch Fettdruck hervorgehoben. Zudem gibt es
            einleitend „Bestimmungsschlüssel“ (S. 50–57). Dabei erfolgt die Bestimmung zunächst „zu
            den Gattungen“ in einem klassischen dichotomen Schlüssel. Hier sei der Hinweis erlaubt,
            dass es Gattungen gibt, bei denen man in diesem Schlüssel an unterschiedlichen Stel- len
            „landen“ kann; es ist also nicht jede Gattung einmalig verschlüsselt. Der anschliessende
            „Artenschlüs- sel“ beschreibt dann vergleichend – unterstützt von graphisch
            freigestellten Blüten-Porträts der Arten – die einzelnen Arten einer Gattung
            nebeneinanderstehend. Das heisst, hier gibt das Bild der Blüte in Kom- bination mit den
            wesentlichen Merkmalen ein Gesamtbild, das sicher in vielen Fällen eine Art-Ansprache
            ermöglicht. Stammesgeschichtlich junge Artengruppen, z. T. mit spezifischen
            Reproduktionssystemen, bleiben hier erwartungsgemäss bestimmungskritisch (z. B.
            verschiedene Epipactis -Arten). Andere in der Ansprache-Praxis oft schwierige Gruppen
            werden elegant „umschlüsselt“, indem der Artenschlüssel bei- spielsweise nur zur „Art“
            Dactylorhiza majalis führt – hinter der sich aber eine Vielzahl an Taxa verbirgt, die
            wir Orchideen-FreundInnen auch gerne bestimmen möchten (nämlich die Unterarten
            lapponica, praetermissa, purpurella, ruthei, sphagnicola und traunsteineri). Aus der
            Sicht einer pragmatischen und laientauglichen Bestimmungspraxis eine geglückte
            Herangehensweise! Ob die doppelseitige Darstellung all dieser erwähnten Taxa dann später
            im Buch zum gewünschten (Detail-)Erfolg bei der Bestimmung führt, bleibt den NutzerInnen
            überlassen. Natürlich spielt hier eine gewisse Erfahrung eine wichtige Rolle. Aber die
            dahinter liegenden evolutionären Prozesse, beispielsweise Polyploidisierungsereignisse
            innerhalb der Gattung Dactylorhiza, sind ja eine grundsätzliche Schwierigkeit beim
            Verständnis und der Ansprache dieser Sippen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Ziele „Finden“ und „Bestimmen“ wird das vorliegende Buch für sein Publikum somit
            grundsätz- lich erfüllen können und auf jeden Fall zeigt es die Faszination und Vielfalt
            der heimischen Orchideen gelungen auf. Selbstverständlich ist es mit Blick auf die in
            Deutschland vorkommenden Arten vollständig und stellt zudem eine Reihe weiterer Arten
            vor, die in „angrenzenden Ländern“ zu finden sind (auch wenn dieser Teil des Buchtitels
            der 1. und 2. Auflage gestrichen wurde). Eine solche Erweiterung nationaler Bezugsräume
            ist ja eine zunehmend übliche Praxis (vgl. SCHMEIL &amp; FITSCHEN 2006 oder FISCHER
            &amp; al.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>288</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>2005). Bleibt die Frage, welche Informationen der „interessierte Naturfreund“ sonst noch
            zum Thema heimische Orchideen erhält.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Hierzu gibt es neben den bereits erwähnten einleitenden Kapiteln („Die Lebensräume“,
            „Bestim- mungsschlüssel“) noch weitere Kapitel, wie „Einleitung, Zielsetzung,
            Artbegriff, Definitionen“, „Was sind Orchideen?“, „Die natürliche Gliederung der
            Gattungen“, „Der Vegetationszyklus“, „Bestäubung und Fruchtansatz“, „Früchte, Frucht-
            und Samenstände“, sowie ausleitende Kapitel mit den Themen „Launen der Natur“ (hier
            werden Abweichungen, wie z. B. Pelorien, vorgestellt), „Hybriden“, „Literatur,
            Kontaktadressen“ (die kurze Literaturliste enthält leider nicht alle im Text genannten
            Zitate), „Glossar“, „Index“ und „Bildnachweise“.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Dem „interessierten Naturfreund“ würde ich allerdings abraten, das Buch von Beginn an
            durchzulesen, da die kompakte „Einleitung“ (S. 4–6) aus unerfindlichen Gründen einen
            etwas verwirrenden Fokus hat: Bereits der dritte Satz (des Buches!; S. 4) verweist auf
            „neue Forschungsergebnisse auf geneti- schem Gebiet“ und mündet in Formulierungen wie,
            dass es „wenig hilfreich ist, sich Bereiche des Stranges [gemeint ist die DNS bzw. DNA;
            vgl. S. 4 bzw. S. 280] anzusehen, wo Merkmale codiert werden, weil sich diese den
            unterschiedlichen Merkmalen entsprechend auch unterscheiden“. Nachdem man sowohl in der
            Morphologie als auch der Genetik von „Merkmalen“ spricht, wäre es hier zum besseren
            Verständnis hilfreich gewesen, tatsächlich von „morphologischen“ oder „phänotypischen“
            Merkmalen zu schreiben. Aber davon abgesehen, ist die in diesem Satz zum Ausdruck
            gebrachte Kausalität falsch. Da codierende Bereiche der DNS (also Gene) für etwas
            Funktionelles codieren, sind sie zunächst einmal vor allem eines, nämlich „konservativ“,
            d.h., sie zeichnen sich durch vergleichsweise niedrige Mutationsraten aus – somit würden
            solche DNS-Abschnitte auf Art-Niveau eher selten geeignet sein, Unterschiede
            aufzuzeigen. Dies gilt insbesondere dann nicht, wenn Arten (wie in verschiedenen
            Orchideen-Gruppen; z. B. mediterranen Ophrys -Arten) evolutionär betrachtet sehr jung
            sind. „Gene“ müssen funktionieren, daher sind Mutatio- nen hier rar (nicht weil es
            tatsächlich keine gibt, sondern weil solche Mutationen korrigiert werden!), da sonst die
            Funktion verloren ginge. Tatsächlich braucht man deshalb für eine Betrachtung junger
            Sippen, aber z. B. auch zur Differenzierung von Populationen unterschiedlicher
            geographischer Herkunft gene- tische Marker, die ausreichend Variation aufweisen, also
            neutrale Mutationen, die sich nicht funktionell auswirken. Welche genetischen Marker das
            im Zeitalter von NGS (Next Generation Sequencing) oder gar Einzelmolekül-Sequenzierungen
            der dritten Generation sein können, soll hier gar nicht diskutiert werden. Ich meine
            lediglich, dass dieser Einstieg in ein reich bebildertes Orchideen-(Bestimmungs-)Buch
            nicht wirklich gelungen ist.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Leider kann ich auch dem „botanischen Laien“ die einleitenden Kapitel nur bedingt
            empfehlen. Nach dem bereits behandelten ersten Kapitel beantwortet das zweite Kapitel
            die Frage „Was sind Orchideen?“ (S. 8–9). Neben der (in der internationalen
            wissenschaftlichen Literatur) weitestgehend unüblichen Benennung der einkeimblättrigen
            Pflanzen als Liliopsida – als Botaniker würde ich hier den Begriff der „Mono-
            kotyledonen“ vermissen und mich ansonsten auf die durch die APG IV (2016) behandelten
            Ordnungen beschränken – wird der Versuch unternommen, den komplexen Aufbau der
            Orchideenblüte über die Blüte der Tulpe und eines Ingwergewächses vergleichend
            „herzuleiten“. Dieser Ansatz ist didaktisch löblich und im Prinzip durchaus anschaulich;
            allerdings frage ich mich als Botaniker schon, wie man den Aufbau der Tulpe erklären
            kann, indem man von 3 Kelch- und 3 Kronblättern spricht, wo es doch für jeden Laien auf
            den ersten Blick ersichtlich ist, dass alle sechs Blütenhüllblätter der Tulpe in ihrem
            Perigon gleich gestaltet sind (siehe zum Begriff des „Perigons“ auch das Glossar, S.
            281, wo die Blüte der Lilie als typisches Bei- spiel genannt wird; beides sind
            Liliaceen). Da zudem die Familie der Ingwergewächse vergleichend (als weitere
            Zwischenstufe) herangezogen wird, um Entwicklungstendenzen im Blütenaufbau zu
            betrachten, fragt sich der botanische Systematiker, warum nicht auch ein Hinweis auf die
            Entwicklungstendenzen der Orchideenblüte innerhalb dieser Pflanzenfamilie gegeben wird:
            Die in ihren Merkmalen ursprüngliche Unterfamilie der Apostasioideae (die allerdings nur
            tropisch vorkommt – aber das trifft ja auch auf das betrachtete Ingwergewächs zu) weist
            Blüten auf, die in ihrem Aufbau ähnlich der Tulpe fast radiär und ohne spezialisierte
            Lippe erscheinen (zumindest in der Gattung Apostasia), zudem ist die Anzahl der
            Staubblätter (3!) noch nicht auf eines reduziert, wie bei den meisten mitteleuropäischen
            Orchideenarten (vgl. z. B. LEINS &amp; ERBAR 2008).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>289</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Ich möchte an dieser Stelle betonen, dass mir die Idee, auch dem „interessierten
            Naturfreund“ und „botanischen Laien“ entsprechende (wissenschaftliche) Erkenntnisse und
            Arbeitsweisen näherzubringen, durchaus gefällt! Ich bin allerdings mit der konkreten
            Umsetzung, die natürlich auch aufgrund der Kom- paktheit eines solchen Buches sehr
            schwierig erscheint, nicht uneingeschränkt zufrieden. Für mich sind hier formal korrekte
            Beschreibungen und eine gewisse terminologische Präzision unabdingbar.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Das Kapitel der „natürlichen Gliederung der Gattungen“ (S. 10–13) behandelt ein dem
            Autor offen- kundig sehr wichtiges Thema, nämlich die phylogenetischen Analysen
            europäischer Orchideen, die in den letzten 20 Jahren zu einigen Veränderungen in der
            Abgrenzung und auch Benennung von Arten und Gat- tungen geführt haben. Zu diesem Zweck
            werden schematisierte Stammbäume, insbesondere auf Gattungs- ebene, gezeigt. Die
            Darstellung und Beschreibung der taxonomischen Konsequenzen ist gelungen, bleibt aber
            nicht vollständig widerspruchsfrei. So wird z. B. auf S. 11–12 zum Verhältnis zwischen
            Coeloglossum und Dactylorhiza gesagt: „Will man die phylogenetische Definition des
            Artbegriffs aufrechterhalten, muss man …“ – „Da nach einer anderen Untersuchung … dem
            widersprochen wird … ist diese Variante ebenfalls grau markiert [= unsicher, s. u.]
            eingezeichnet.“ Man „muss“ also nur, wenn man der erstgenannten Quelle glaubt? Dabei
            kann es für die LeserInnen des Buches durchaus hilfreich sein, zu verstehen, warum
            Namensänderungen möglich (und vielleicht auch notwendig) sind. Aber es wäre noch viel
            wichtiger, ge- rade für Laien, wenn klar gesagt würde, dass es ein „natürliches System“
            nicht gibt (vgl. GRASSHOFF &amp; WEINGARTEN 1999) und dass „Arten“ (und zwar auch in der
            Wissenschaft) sehr unterschiedlich definiert werden. Das würde dann auch dem
            „botanischen Laien“ eine plausible Erklärung dafür liefern, dass das mit den
            Namensänderungen (leider) nie aufhören wird. Ein phylogenetischer Stammbaum ist eine
            Hypothese über die stammesgeschichtliche Entwicklung der betrachteten Taxa. Ein
            phylogenetischer Stammbaum, der lediglich auf ITS-Sequenzen basiert (S. 4, 80, 206), ist
            in diesem Zusammenhang eine schwache Hypothese (zudem spiegelt er nur die
            „stammesgeschichtliche“ Entwicklung der ITS-Sequenzen wider und nicht zwangsläufig die
            der betrachteten Taxa). Die sehr schnell vollzogenen und weitreichenden taxonomischen
            Korrekturen basierend auf den ersten ITS-Analysen (BATEMAN &amp; al. 1997, PRIDGEON
            &amp; al. 1997) waren zumindest mal das „falsche Signal“ in dem Sinne, dass sie zu einer
            Vielzahl weiterer „Korrekturen“ geführt haben, die heute (d.h. 20 Jahre später!) zum
            Teil immer noch nicht abschliessend geklärt sind (vgl. Kropf in KADEREIT &amp; al.
            2016). In diesem Zusammenhang sei auch der Hinweis erlaubt, dass die graphische Dar-
            stellung einer phylogenetischen Hypothese nicht nur aus der Baum-Topologie besteht,
            sondern dass ganz wesentlich auch nach der Unterstützung der Äste dieser Topologie
            gefragt werden sollte. Die „Verzweigungen“, die uns in den im Buch vorgestellten
            Stammbäumen ein verwandtschaftliches Verhältnis vieler Gattungen zueinander aufzeigen
            sollen (S. 10, S. 206), sind alles andere als mit guter statistischer Unterstüt- zung
            gesegnet (siehe BATEMAN &amp; al. 2003). Als ein auch im Buch andiskutiertes Beispiel
            (s.o.) sei hier die Frage nach der Eigenständigkeit von Coeloglossum (Dactylorhiza)
            viride erwähnt, wo eine basale Stellung zu Dactylorhiza -Arten beide taxonomische
            Lösungen zuliesse (vgl. auch DEVOS &amp; al. 2006).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Warum ist diese Diskussion wichtig? – Weil es falsch wäre, den LeserInnen zu vermitteln,
            dass jetzt schon alles geklärt ist! Das berücksichtigt das Buch an verschiedenen Stellen
            glücklicherweise sehr schön – z. B. in Form der „grauen Äste“ (= „unsichere“ Äste) in
            den Stammbäumen auf den Seiten 10 und 11. Auch abweichende Konzepte, wie die Behandlung
            von Orchis s. str. bei DELFORGE (2016), werden zumindest andiskutiert; andere Quellen,
            wie beispielsweise TYTECA &amp; al. (2012), allerdings nicht.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Bleibt somit die Frage, welche „taxonomischen Wege“ der Autor beschritten hat. – Wie
            eingangs bereits erwähnt, bei manchen Artengruppen durchaus pragmatische und gut
            argumentierte Wege, die nicht neue Unklarheiten hervorrufen – als Beispiel habe ich hier
            bereits eine Reihe von (Hybrid-)Taxa genannt, die konsequent als Unterarten von
            Dactylorhiza majalis vorgestellt werden (vgl. S. 80–81). Ähnliches gilt für die
            Behandlung von Sippen innerhalb der Gattung Epipactis (S. 114–115) oder für die Taxa der
            Gattung Nigritella (S. 180–181). Hinsichtlich letztgenannter Gattung wird die Trennung
            der nahen Verwandten Gymnadenia und Nigritella aufrechterhalten, obwohl die ersten
            phylogenetischen Hypothesen (BATEMAN &amp; al. 1997, PRIDGEON &amp; al. 1997) zu dem
            Schluss kamen, dass Gymnadenia paraphyletisch sei, weil Nigritella innerhalb dieser
            Gattung entstanden ist. Das Interessante an diesem Beispiel ist, dass dabei offenbar G.
            conopsea und G. odoratissima Schwesterarten sind und das genetisch deutlich abweichende
            Taxon G. (conopsea subsp.) densiflora zu dieser paraphyletischen Situation geführt hat.
            Mittlerweile scheint sich</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>290</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>zwar das Problem der Paraphylie relativiert zu haben (BATEMAN &amp; al. 2003), weshalb
            der Autor hier zu Recht beide Gattungen als Schwestertaxa gegenüberstellt (S. 11); eine
            gewisse genetische Distanz zwi- schen dem Taxon „densiflora“ auf der einen Seite und den
            Schwesterarten G. conopsea und G. odoratissima auf der anderen Seite bleibt aber.
            Kretzschmar weist zwar auf diesen Umstand hin (S. 12) und auch darauf, dass insbesondere
            G. conopsea sehr „formenreich“ ist, behandelt „densiflora“ dann aber nur als Varietät
            dieser Art (S. 151) – auch so ein Widerspruch, weil dann G. odoratissima „maximal“ eine
            Forma von G. conopsea sein dürfte (zumindest wenn man den ITS-basierten phylogenetischen
            Hypothesen – wie an anderer Stelle – Glauben schenken muss)!</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Aufgliederung der Gattung Orchis im traditionellen Sinn (s. lat.) wird auf den
            Seiten 206–209 noch einmal detailliert dargelegt und die Behandlung in den Gattungen
            Anacamptis, Neotinea und Orchis s. str. im Buch konsequent umgesetzt. Es wird auch
            versucht, mit Merkmalskomplexen aus Lippenform, Tragblattlänge, Form der Narbenfläche,
            Chromosomenanzahl, Ausbildung von Winterrosetten und Vorhandensein/Fehlen von Leisten an
            der Basis der Lippe diese drei Gattungen (mit ihren heimischen Vertretern) zu
            charakterisieren. Dass dies aber nur teilweise gelingt, mögen die aufmerksamen
            LeserInnen auch daran erkennen, dass es im eingangs erwähnten „Bestimmungsschlüssel zu
            den Gattungen“ nicht möglich war, jede dieser Gattungen nur einmal zu verschlüsseln.
            Müssig zu erwähnen, dass eine statistisch gestützte Hypothese zu verwandtschaftlichen
            Schwestergruppen-Beziehungen dieser drei Gattungen zueinander oder zu anderen Gattungen
            fehlt (s. o.), so dass andere systematisch-taxonomische Umsetzungen zumin- dest nicht
            ausgeschlossen sind (vgl. Kropf in KADEREIT &amp; al. 2016).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Darüber hinaus werden die beiden in Mitteleuropa heimischen Zweiblätter als Neottia
            behandelt; Gymnadenia conopsea wird als „sehr variabel“ beschrieben, aber die Vorschläge
            zu einer weitergehenden Differenzierung verschiedener Taxa von DWORSCHAK (2002) werden
            nicht berücksichtigt; Hammarbya bleibt monotypisch (wird also nicht in Malaxis
            eingegliedert); die spätblühende Sippe von Neotinea (Orchis) ustulata wird als Varietät
            (var. aestivalis) geführt, während die ebenfalls hochwüchsige und spätblühende Sippe von
            Ophrys holoserica eine Unterart (subsp. elatior) darstellt. Schliesslich wird
            Platanthera mit zwei Arten vorgestellt (P. bifolia, P. chlorantha), wobei sich bei P.
            bifolia eine kleine Anmerkung findet, dass BUTTLER (2011) hier eine dritte Art für das
            Projektgebiet umschrieben hat – dem wird vom Buchautor aber nicht gefolgt, und jüngste
            molekulargenetische Analysen zu den mitteleuropäischen Sippen dieser Gattung (DURKA
            &amp; al. 2017) konnten wohl auch noch keine Berücksichtigung finden.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Abschliessend möchte ich noch drei einleitende Kapitel positiv hervorheben: Das Kapitel
            zum Vege- tationszyklus der Orchideen (S. 30–33) ist mit seinen eindrucksvollen Bildern
            geeignet, eine Idee von den unterschiedlichen Austriebsstadien der heimischen Orchideen
            zu vermitteln, so dass zumindest auf Gattungsebene auch eine Ansprache nichtblühender
            Pflanzen gelingen sollte. Die faszinierend facetten- reichen Wege der Reproduktion
            allgemein und vor allem der Bestäubung von Orchideen (S. 34–37) wird ebenfalls auf vier
            Seiten dargelegt, begleitet von einer interessanten Auswahl an Bildern von
            Bestäubungsvorgängen. Und schliesslich das sehr anschauliche und informative Kapitel zu
            den Früchten, Frucht- und Samenständen (S. 38–49): Nicht umsonst ist dieses Kapitel das
            seitenreichste nach dem Teil mit den Art-Vorstellungen – hier werden sehr kompakt Bilder
            und Informationen zusammengetragen, die auch die Bestimmung von Fruchtständen heimischer
            Orchideen möglich machen. Spätestens seit der Arbeit von REDL (1999) wird dieser
            Merkmalskomplex in Bestimmungsbüchern immer wieder aufgegriffen, aber selten so
            eindrucksvoll wie hier. Einen Moment lang dachte ich, es sei schade, dass dieser Aspekt
            nicht direkt bei jeder Art auch mit entsprechenden Bildern behandelt wird, auf der
            anderen Seite kann ich diese kompakte Darstellung in einem eigenständigen Kapitel nur
            ausdrücklich loben!</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Mein Resümee zum Buch „Die Orchideen Deutschlands“ fällt positiv aus, auch wenn ich die
            populärwissenschaftliche Darstellung einiger Sachverhalte für problematisch halte. Hier
            bieten sich für ein solches „Projekt“ ja neue Chancen in einer aktualisierten Auflage
            (dann könnten auch kleinere Schönheits- fehler, wie der Bezug auf „S. 7“ [= ein
            wunderschönes Cypripedium calceolus -Bild] als erklärende Seite für die ökologischen
            Zeigerwerte nach Landolt, die sich tatsächlich auf der hinteren Umschlagseite befin-
            den, oder einzelne Tippfehler [z.B. S. 244: „eingen“ oder „Dactylorhiza“ nicht kursiv]
            leicht ausgebessert werden). Es stellt sich – aus meiner Sicht – allerdings die Frage,
            ob die genannten kritischen Aspekte (z.B. molekulargenetische Analysen) in einem solchen
            Buch derart prominent behandelt werden müssen, ist</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>291</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>und bleibt das „Kerngeschäft“ des Buches ja die Vorstellung und Bestimmung der in
            Deutschland und den angrenzenden Ländern heimischen Orchideenarten! Und das gelingt –
            auch dank der unzähligen Bilder – sehr ansprechend und zudem geländetauglich. Also:
            Jeder Orchideen-Freak muss dieses Buch haben!</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zitierte Literatur</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>AHO – ARBEITSKREIS HEIMISCHE ORCHIDEEN (Eds.) (2005): Die Orchideen Deutschlands. –
            Uhlstädt- Kirchhasel: Verlag der Arbeitskreise Heimische Orchideen Deutschlands.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>APG IV (2016): An update of the Angiosperm Phylogeny Group classification for the orders
            and families of flowering plants: APG IV. – Bot. J. Linn. Soc. 181: 1–20.
            https://doi.org/10.1111/boj.12385 BATEMAN R. M., HOLLINGSWORTH P. M., PRESTON J., LUO,
            Y.-B., PRIDGEON A. M. &amp; CHASE M. W. (2003): Molecular phylogenetics and evolution of
            Orchidinae and selected Habenariinae (Orchidaceae). – Bot. J. Linn. Soc. 142: 1–40.
            https://doi.org/10.1046/j.1095-8339.2003.00157.x</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>BATEMAN R. M., PRIDGEON A. M. &amp; CHASE M. W. (1997): Phylogenetics of subtribe
            Orchidinae (Orchidoi- deae, Orchidaceae) based on nuclear ITS sequences. 2. Infrageneric
            relationships and reclassification to achieve monophyly of Orchis sensu stricto. –
            Lindleyana 12: 113–141.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>BUTTLER, K. P. (2011): Revision von Platanthera bifolia sensu lato –
            Taxonomisch-nomenklatorische Neubewertung des Formenkreises um die Weisse Waldhyazinthe.
            – Jahresber. Wetterauischen Ges. Gesamte Naturk. 159-161: 93–108.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>DELFORGE P. (2016): Orchidées d’Europe, d’Afrique du Nord et du Proche-Orient. – Paris:
            Delachaux et Niestlé.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>DEVOS N., RASPḖ O., JACQUEMART A.-L. &amp; TYTECA D. (2006): On the monophyly of
            Dactylorhiza Necker ex Nevski (Orchidaceae): is Coeloglossum viride (L.) Hartman a
            Dactylorhiza? – Bot. J. Linn. Soc. 152: 261–269.
            https://doi.org/10.1111/j.1095-8339.2006.00561.x</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>DURKA W., BAUM A., MICHALSKI S. G. &amp; BAUM H. (2017): Darwin’s legacy in Platanthera:
            are there more than two species in the Platanthera bifolia/chlorantha group? – Pl. Syst.
            Evol. 303: 419–431. https:// doi.org/10.1007/s00606-016-1381-8</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>DWORSCHAK W. (2002): Gliederung der verschiedenen Erscheinungsformen der
            Mücken-Händelwurz in Südbayern. – Jahresber. Naturwiss. Vereins Wuppertal 55: 27–45.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>FISCHER M. A., ADLER W. &amp; OSWALD K. (2005): Exkursionsflora für Österreich,
            Liechtenstein und Südtirol. 2. Aufl. – Linz: Biologiezentrum der Oberösterreichischen
            Landesmuseen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>GRASSHOFF M. &amp; WEINGARTEN M. (1999): Für eine pragmatische Taxonomie. – In GÖRG C.,
            HERTLER, C., SCHRAMM E. &amp; WEINGARTEN M. (Eds.): Zugänge zur Biodiversität.:
            pp.71–90. – Marburg: Metropolis. KADEREIT J. W., ALBACH D.C., EHRENDORFER F.,
            GALBANY-CASALS M., GARCIA-JACAS N., GEHRKE B., KADEREIT G., KILIAN N., KLEIN J. T., KOCH
            M. A., KROPF M., OBERPRIELER C., PIRIE M.D., RITZ C.M., RÖSER M., SPALIK K., SUSANNA A.,
            WEIGEND M., WELK E., WESCHE K., ZHANG L.-B. &amp; DILLENBERGER M. S. (2016): Which
            changes are needed to render all genera of the German flora monophyletic? – Willdenowia
            46: 39–91. https://doi.org/10.3372/wi.46.46105</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>LEINS P. &amp; ERBAR C. (2008): Blüte und Frucht – Morphologie, Entwicklungsgeschichte,
            Phylogenie, Funk- tion, Ökologie. 2. Aufl. – Stuttgart: E. Schweizerbart’sche
            Verlagsbuchhandlung.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>PRIDGEON A. M., BATEMAN R. M., COX A. V., HAPEMAN J. M. &amp; CHASE M. W. (1997):
            Phylogenetics of subtribe Orchidinae (Orchidoideae, Orchidaceae) based on nuclear ITS
            sequences. 1. Intergeneric relationships and polyphyly of Orchis sensu lato. –
            Lindleyana 12: 89–109.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>REDL K. (1999):Heimische Orchideen – Identifizierung der Fruchtstände.– Altenmarkt:K.
            Redl, Eigenverlag. SCHMEIL O. &amp; FITSCHEN J. (Begr.) (2006): Flora von Deutschland
            und angrenzender Länder. 93. Aufl., bearb. v. S. SEYBOLD. – Wiebelsheim: Quelle &amp;
            Meyer.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>TYTECA D., CEINOS M., GATHOYE J.-L., BRYS R. &amp; JACQUEMYN H. (2012): On the
            morphological, biological and genetic heterogeneity of the genus Orchis (Orchidaceae,
            Orchidinae). – Phytotaxa 75: 19–32. https://doi.org/10.11646/phytotaxa.75.1.2</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Matthias Kropf</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>292</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Rita Lûder, 2018: Grundlagen der Feldbotanik. Familien und Gattungen einheimischer
            Pflanzen. 1. Aufl. – Bern etc.: Haupt. – 864 Seiten, zahlreiche, durchgehend farbige
            Abb. – Format: 15,5 × 22,5 cm; 1.920 g; hart gebunden. – ISBN: 978-3-258-08046-8. –
            Preis: 59,70 €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Einleitung</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Um dem subjektiven wie auch objektiven Eindruck schwindender Artenkenntnis und
            abnehmenden Interesses an Freilandbotanik entgegenzuwirken, haben sich Gegenströmungen
            entwickelt, die sich konkret dem Bemühen um die Förderung von Artenkenntnis und
            Feldbotanik widmen. Vorreiter und Zugpferd ist die Schweiz, wo ein
            Feldbotanik-Zertifikat sehr erfolgreich etabliert ist (https://www.infoflora.ch/de/
            bildung/zertifizierung.html). Auch in Deutschland und Österreich (2019) werden nun
            ähnliche Konzepte umgesetzt. Vor diesem Hintergrund ist die Titelwahl „Grundlagen der
            Feldbotanik“ ein klares Statement: Sowohl im Vorwort als auch in den Geleitworten wird
            darauf Bezug genommen und das Werk als erster Baustein für die
            Feldbotanikerinnen/Feldbotaniker-Ausbildung in Deutschland bezeichnet.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Aufbau des Buches</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Der erklärte Schwerpunkt des Buches ist es, die „bedeutendsten Pflanzenfamilien und
            Gattungen“ zu beschreiben (S. 10, 12). Es soll Zusammenhänge und Verwandtschaften klären
            und damit ein tieferes Verständnis für Botanik fördern, nicht Pflanzenporträts
            aneinanderreihen (S. 12). Das Werk soll dabei als „Lehrbuch und Nachschlagewerk“ dienen
            (S. 12). Die Auswahl der Inhalte richtet sich nach den Prüfungs- stoffen für das
            Schweizer Zertifikat sowie nach den Botanik-Modulen der NABU/naturgucker-Akademie für
            Deutschland. Die Prüfungsrelevanz wird nach Schwierigkeitsgraden und Ländern (Schweiz:
            drei Stu- fen; Deutschland: zwei Stufen) mittels Farbcode gekennzeichnet. Als Ergänzung
            zum Buch wird auf die App „Feldbotanik-Artentrainer“ verwiesen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Als nächstes folgt ein einleitender Abschnitt (S. 14–35) mit jeweils kurzen Abrissen:
            „Aufbau einer Pflanze“, „Lebensform“, „Unterirdische Organe“, „Sprossachse“, „Blatt“,
            „Blattrand &amp; Blattform“, „Blütenstand &amp; Blüte“, „Frucht“, „Blütenformel &amp;
            Diagramm“, „Pflanzenbestimmung“, „Naturschutz“, „Biogeographischen Regionen“,
            „Höhenstufen“, „Zeigerwerte“, „Pflanzengesellschaften“, „Vegetations- aufnahmen“,
            „Systematik &amp; Nomenklatur“, „Pflanzensystematik“ und „Evolution &amp; Stammbaum“.
            Die einzelnen Kapitel sind sehr knapp gehalten und umfassen in der Regel eine Seite
            inklusive Abbildungen. In den kurzen Textpassagen dieser Abschnitte werden in einer fast
            schlagwortartigen Aneinanderreihung, teils ohne Erklärung, Begriffe angeführt. Ergänzend
            dazu gibt es farbige und beschriftete Zeichnungen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Den Hauptteil des Buches (S. 36–811) nehmen die Porträts ausgewählter Familien und
            Gattungen sowie Artbeispiele ein. Eine eigene Liste der ausgewählten Sippen gibt es
            nicht, Familien und Gattungen können dem Inhaltsverzeichnis entnommen werden. Die
            Präsentation der einzelnen Gruppen folgt dem System der Sprosspflanzen, hier als
            „Grossgruppen“ bzw. „Gruppen“ bezeichnet, beginnend bei den Lycopodio- phyta über die
            Monilophyta direkt zu Gymnospermen und Angiospermen. Ein Kapitel „Spermatophyta“ fehlt.
            Die Darstellung ist standardisiert: Beschreibung der Grossgruppe bzw. Gruppe –
            Beschreibung einer oder mehrerer Familien – Beschreibung einer oder mehrerer
            Gattungen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Vorstellung der einzelnen Taxa ist klar, übersichtlich und weist meist die gleiche
            Abfolge auf. In der Regel beginnt die Beschreibung von Familien und Gattungen mit einem
            kurzen Text und zwei Fotos bzw. nur den beiden Fotos, gefolgt von den Abschnitten
            „Allgemeine Verbreitung“ – „Blätter“ – „Blüte“ – „Frucht“ – „Die wichtigsten
            Familienmerkmale“ – „Verwechslungsmöglichkeiten“ – „Ausgewählte Arten“.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Abweichend ist die Darstellung der Grossgruppen, der vereinzelt angeführten Ordnungen
            (Poales) und auch einiger Familien, wie beispielsweise Ulmaceae und Urticaceae. Hier
            fehlt meist eine deutliche Glie- derung. Alle Textpassagen werden reichlich mit farbigen
            Zeichnungen und vor allem auch Fotos begleitet.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Im Anhang (S. 813–864) finden sich die Abschnitte „Weiterführende Literatur“,
            „Kontaktadres- sen“ und „Bildnachweis“, gefolgt von einer Artenliste (= die Liste der
            prüfungsrelevanten Arten für die Schweiz 200, 400, 600 und Deutschland 200, 400) und
            einer Liste der Familien und Gattungen (= Liste der</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>293</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Familien, Gattungen und Arten für Deutschland), beide Stand April 2018, und dem
            „Register“. Dazu gibt es auf der Einbandinnenseite eine Übersicht der im Buch
            behandelten Familien nach APG IV.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Kommentar</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Gestaltung des Buches ist aufwendig und grosszügig und vor allem die zahlreichen
            Abbildungen ste- chen schnell ins Auge. Begrüssenswert ist auch der klar
            durchstrukturierte und einheitliche Aufbau, mit dem die einzelnen Gruppen abgehandelt
            werden. Bei grösseren Gruppen, insbesondere wenn mehr als eine Gattung vorgestellt wird,
            kommt es teilweise zu inhaltlichen Wiederholungen. So finden sich Abbildun- gen von
            eingerollten Farnwedeln auf den Seiten 40, 42, 56, 57, 58, 61 und 62, oder der Hinweis
            auf die Hybridisierung bei Orchideen auf den Seiten 143 und 151.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Der Text ist in der Regel gut verständlich und zielt sichtlich auch darauf ab,
            interessierte Laien anzusprechen. Nicht immer jedoch bietet er ausreichende Erklärungen
            bzw. ist er teils unklar formuliert. Einseitig gegebene Information suggerieren
            gelegentlich, dass das angeführte Merkmal eine Besonderheit darstellen würde. Besonders
            häufig ist das bei den Begleittexten zu den Artbeispielen der Fall. Zudem sind Inhalte
            teilweise falsch wiedergegeben bzw. Begriffe kommen nicht konsequent zur Anwendung. Auf
            S. 46 werden Sporophylle mit den Sporophyllständen gleichgesetzt („Die Sporen werden auf
            endständigen, zapfenförmigen Sporangienträgern gebildet, die auch Sporophylle genannt
            werden“). Die Bezeich- nung „Frucht“ wird auch in den Kapitelüberschriften bei den
            Nacktsamern verwendet, dazu wird von „roten beerenartigen Früchten“ bei der Eibe (S.
            72), von „Früchten“ oder von „Scheinbeeren als Früchten“ beim Wacholder (S. 83 &amp; 85)
            und von „Fruchtzapfen“ bei den Zypressengewächsen (S. 83) gesprochen. Mehrfach gibt es
            fehlerhafte oder missverständliche Aussagen zu Blättern. Auf S. 259 findet sich die
            widersprüchliche Formulierung, der „Gold-Hahnenfuss hat ungeteilte aber tief
            eingeschnittene Grundblät- ter“. Die beiden unteren Teilblätter des Hornklees werden
            unkommentiert als „Nebenblätter“ bezeichnet (S. 294 &amp; 304) und für die Gattung
            Trifolium auf das Endblatt reduzierte Blätter angegeben (S. 294). Die Unterscheidung
            gefiederte oder gefingerte Blätter wird an gestielten Endblättchen festgemacht (S. 294).
            Im Zusammenhang mit Blütenständen, Blüten und Früchten finden sich ebenfalls
            Unklarheiten und Fehler. Die würfelförmigen Blütenstände des Moschuskrautes werden als
            Blüten bezeichnet. Die Begriffe Perigon, Kelch und Krone werden nicht einheitlich
            verwendet, was sich besonders am Beispiel der Ra- nunculaceae zeigt. Auch in den
            Beschreibungen der einzelnen Gruppen bzw. der Begleittexte zu den Abbildungen finden
            sich immer wieder Fehler. Nicht alle Schildfarn-Arten sind wintergrün (S. 56); alle, und
            nicht die meisten Farne haben einen heteromorphen Generationswechsel; es gibt auch
            Wurmfarn- Arten mit einfach gefiederten Wedeln (S. 62); die Aussage „von den 6
            Staubblättern …“ suggeriert, dass bei den Alismataceae nur 6 Staubblätter vorhanden
            wären (S. 94), etliche Vertreter sind aber polyandrisch, wie auf S. 95 für das
            Pfeilkraut auch angeführt; für den Spargel werden linealische Blätter angegeben (S.
            120); nicht bei allen Orchideen drehen sich die Blüten bei Ihrer Entfaltung (S. 137);
            Poa chaixii wird als bedingt frosthart bezeichnet (S. 219); Euphorbia peplus wird als
            ausdauernde, bis 80 cm grosse Pflanze beschrieben (S. 415), wogegen Weidenröschen mit
            wechselständigen, nicht aber mit gegenständigen Blät- tern angegeben werden (S.
            459).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Allgemeiner Teil</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Der einleitende und allgemeine Abschnitt zur Morphologie ist zu kurz und reicht nicht
            aus, um ein Basiswissen über den Aufbau der Sprosspflanzen zu erlangen. Zudem weisen
            sowohl der Text als auch die Abbildungen teils gravierende Mängel bzw. Fehler auf. So
            hätten sich Wurzeln oder Samen aus Blättern herausgebildet (S. 14), in der Graphik auf
            S. 19 verweist die Hinweislinie „Blattgrund“ zur Spreitenbasis, die Gattung Salix wird
            als windbestäubt geführt (S. 20), Silene dioica wird mit 4-zähliger Blütenhülle
            dargestellt (S. 20), die Darstellung der Balgfrucht entspricht der einer Kapsel (S. 22),
            Klausen werden als Öffnungsfrüchte geführt (S. 22). Die Abbildungen sind teilweise sehr
            klein und ohne erklärenden Begleittext wenig aussagekräftig (Blattstellung S. 18,
            Blütenstände S. 20 oder Fruchttypen S. 22). Ohne Erklärung sind beispielsweise die
            Unterschiede zwischen Doppeldolde und Scheindolde für Laien kaum</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>294</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>ersichtlich, auch zur Blattstellung und zu den Fruchttypen wäre eine Erklärung im Text
            wünschenswert. Kapitelüberschriften decken sich nicht in jedem Fall mit den Inhalten. So
            wird im Kapitel „Aufbau einer Pflanze“ (S. 14) im Text nur bedingt darauf
            eingegangen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Abbildungen inklusive Abbildungsbeschriftungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Das Buch ist sehr reich und durchgehend farbig illustriert. Zeichnungen werden in den
            einleitenden Kapi- teln verwendet, um den jeweiligen Inhalt zu illustrieren und zu
            demonstrieren. Im Hauptteil werden meist Familien oder Gattungen anhand der Zeichnung
            eines Vertreters vorgestellt. Fotos zeigen verschiedene Aspekte zur behandelten Gruppe,
            weisen auf Verwechslungsmöglichkeiten hin oder stellen exemplarische Vertreter vor.
            Teilweise wird auch mit einer Kombination von Foto und Zeichnung gearbeitet, wie im
            Falle der Vorstellung des Blütenbaus von Familien und Gattungen. Viele der Abbildungen
            sind sehr gut, dane- ben können aber nicht alle den Anforderungen gerecht werden.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Viele Abbildungen sind sehr klein gehalten und kaum geeignet, Inhalte zu transportieren.
            Das gilt insbesondere für die „Verwechslungsmöglichkeiten“ und für die Darstellungen im
            allgemeinen Abschnitt (siehe oben). Dazu kommen eine Reihe von Abbildungen bzw.
            missverständlichen Begleittexten: S. 14, „Aufbau einer Pflanze“: der Hinweispfeil auf
            das grüne Blatt ist mit „Blattgrün“ beschriftet; S. 17. „Sprossachse“, kleines Fenster
            rechts oben: „kletternd“ ist hier missverständlich, da „kletternd“ als Über- begriff
            auch „windend und rankend“ mit einschliesst; zudem ist der Unterschied zwischen linker
            und rechter Abbildung aufgrund der unklaren und zu kleinen Darstellung nicht
            ersichtlich; S. 52, unklare Beschriftung: zwei Hinweislinien weisen jeweils zu
            Fiederblättchen und sind einmal als solches und einmal als „gefiederte Wedel“
            beschriftet; S. 55, Asplenium septentrionale: die Formulierung „lange Wedel“ suggeriert,
            die kleinblättrige Art hätte grosse Blätter; S. 67: die Abbildungen zu Fichte und Tanne
            sind wenig aussagekräftig, weder der Farbunterschied zwischen den Nadeln von Tanne und
            Fichte noch der Nadelansatz am Zweig ist erkennbar; S. 99: „Das Krause Laichkraut bildet
            die Blüten über der Wasser- oberfläche von Juni bis August“ suggeriert, dass das ein
            diagnostisches Merkmal sei und bei allen ande- ren Laichkraut-Arten nicht so wäre; S.
            121, Maianthemum: „die beiden sich gegenüberstehenden Blätter“ kann als gegenständig
            aufgefasst werden und ist daher missverständlich; S. 256: das Foto von Ranunculus
            ficaria zeigt auch Wurzelknöllchen, nicht nur Brutknöllchen. Nicht zuletzt gibt es auch
            einige gänzlich falsche Abbildungen bzw. Abbildungsbeschriftungen: S. 41: die
            Abbildungen „Winter-Schachtelhalm“ (vgl. Acker-Schachtelhalm S. 47), „Rippenfarn“ und
            „Gewöhnlicher Wurmfarn“ (vgl. S. 63) sind falsch; S. 47, Artbeispiele, Text zu
            Wald-Schachtelhalm: es verzweigt sich nicht die Sporenähre, sondern der Spross; S. 70,
            „Die männlichen Blütenstände bestehen aus vielen schraubig angeordneten Staubblättern“:
            es handelt sich hier um männliche Blüten, nicht um Blütenstände; S 120: die Abbildung
            „Doldiger Milchstern“ ist falsch, ebenso jene auf S. 145 „Helm-Knabenkraut“, auf S. 237
            „Sumpf-Dotterblume“, auf S. 290 „Berg-Esparsette“, auf S. 299 „Astragalus frigidus“, auf
            S. 458 „Oenothera biennis“ oder auf S. 495 „Thesium alpinum“. Weiters ist die Anordnung
            der Perigonblätter bei Leucojum (S. 110) nicht korrekt wiedergegeben, bzw. sind beim
            Salomonssiegel nicht die Blätter einseitswendig und überhängend (S. 124), und auf S. 125
            zeigt die Abbildung oben rechts nicht Polygonatum odoratum mit unreifen Früchten,
            sondern Streptopus amplexifolius mit reifen Früchten.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Abschnitt Verwechslungsmöglichkeiten</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Der Hinweis auf mögliche Verwechslungen ist eine wertvolle Zusatzinformation. Gerade in
            dieser Rubrik sind die verwendeten Fotos aber oft klein, die Bildausschnitte der zu
            vergleichenden Arten unterschiedlich oder wenig aussagekräftig (z.B. S. 62). Dadurch ist
            eine echte Vergleichsmöglichkeit oft nicht oder nur bedingt gegeben. Etliche der
            „Verwechslungsmöglichkeiten“ wirken auch konstruiert, wie beispielsweise Sommerwurz mit
            Schachtelhalm (S. 46), Rippenfarn und Tüpfelfarn mit Streifenfarn (S. 54), Kreuzblüt-
            ler mit Schmetterlingsblütlern (S. 298) oder Raublattgewächse und Nelkengewächse mit
            Storchschnabelgewächsen (S. 449).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>295</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Sippenauswahl und Nomenklatur</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die ausgewählten Familien und Gattungen folgen im Grossen und Ganzen den Listen für das
            Schweizer Zertifikat und den Botanik-Modulen der NABU/naturgucker-Akademie für
            Deutschland. Die Artbeispiele weichen aber teils erheblich davon ab, letztere sind aber
            nicht die prioritäre Zielsetzung des Buches. Die Benennung erfolgt primär mit
            deutschsprachigen Namen und nachgestellt wissenschaftlichen Bezeichnungen und hält sich
            mit wenigen Abweichungen an die 96. Auflage des „Schmeil-Fitschens“ (PAROLLY &amp;
            ROHWER 2016) und die 18. Auflage der „Flora Helvetica“ (LAUBER &amp; al. 2018).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zusammenfassung</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Intention und das Konzept des Buches, Freilandbotanik zu fördern und dabei den Fokus
            auf Familien und Gattungen zu legen, geht in die richtige Richtung. Inhaltlich ist es
            prinzipiell geeignet, diese Ziel- setzung zu einem guten Teil zu erfüllen. Auch die
            aufwendige und übersichtliche Gestaltung ist positiv hervorzuheben. Demgegenüber steht
            aber die nicht unbeträchtliche Zahl an Kritikpunkten und Mängeln, die die vorliegende
            erste Auflage aufweist. Die Palette reicht von unklaren Formulierungen, wenig
            aussagekräftigen Abbildungen bis hin zu unklaren oder fehlerhaften Darstellungen und
            tatsächlichen Fehlern, was hier beispielhaft dargelegt wurde. Um dem Anspruch, ein
            erster Baustein für die Feldbotanikerinnen/ Feldbotaniker-Ausbildung oder gar Lehrbuch
            und Nachschlagewerk zu sein, tatsächlich entsprechen zu können, sind umfassende
            Überarbeitungen notwendig, die deutlich über die hier exemplarisch dargelegten Punkte
            hinausgehen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zitierte Literatur</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>LAUBER K., WAGNER G. &amp; GYGAX A. (2018): Flora Helvetica – Illustrierte Flora der
            Schweiz. 6. Aufl. – Bern etc.: Haupt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>PAROLLY G. &amp; ROHWER J. G. (Hrsg.) (2016): Schmeil Fitschen. Die Flora Deutschlands
            und angrenzender Länder. 96. Aufl. – Wiebelsheim: Quelle &amp; Meyer.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Konrad Pagitz</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Michael MACHATSCHĽK, 2017: Nahrhafte Landschaft 4: Von Ferkelkräutern, Wiesenknopf,
            Ziegenmilch, Ruchgras, Rasch, Birnmehl, Kraterellen und anderen wiederentdeckten Nutz-
            und Heilpflanzen. – Wien etc.: Böhlau Verlag. – 370 pp, zahlreiche Farbfotos. – Format:
            21,5 × 13,7 cm, steif geb. – ISBN: 978-3-205-20516-6. – Preis: 29,90 €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Auch der 4. Band der „Nahrhaften Landschaft“ beginnt mit umfangreichen Erörterungen über
            „Land- schaftsbetrachtung“. Nostalgische Kindheitserinnerungen und Rückblicke auf
            angeblich so viel bessere frühere Zeiten werden mit teilweise berechtigter Kultur- und
            Wirtschaftskritik, polemischen Seitenhieben auf biologische Landwirtschaft und
            Wissenschaft, Ideen zu einer alternativen Wirtschaftsweise, Gesund- heitsratschlägen
            etc. in einer teils schwülstigen und teils arroganten Sprache zu einer schwer lesbaren
            Prä- ambel, die nur durch die wirklich ansprechenden Bilder erträglich wird. Das soll
            nicht heissen, dass nicht auch durchaus beachtenswerte Gedanken zu nachhaltiger
            Wirtschaft und gesunder Lebensweise erörtert werden. Diese sind zwar keineswegs neu,
            doch immer wieder nützlich, wären aber in einer einfacheren, klareren Sprache ohne
            ständige Wiederholungen in etwas anderen Formulierungen viel wirkungsvoller.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Für höchst problematisch halte ich das Kapitel „Nahrhafte Landschaft – von der neuen
            Allmacht der Kräuter und das Heilen durch sich selber“. Natürlich hat die moderne
            Medizin ihre schwierigen Seiten, vor allem in ihrer Verquickung mit Pharmaindustrie und
            Wirtschaft. Doch nach Machatschek würden diese und die für jedermann im Supermarkt
            preiswert verfügbare Nahrung die Menschen nur krankmachen. Wie erklärt er dann die
            ständige Steigerung der Lebenserwartung in den letzten 100 Jahren? Trotz aller
            Zivilisationskrankheiten sterben heute in Europa kaum mehr Menschen an banalen
            Infektionskrankheiten</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>296</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>und Mangelernährung. Die überragende Bedeutung gesunder Ernährung für das Wohlbefinden
            ist selbstverständlich; bei schweren Krankheiten ist Selbstmedikation – auch mit
            Naturmedizin – gefährlich. Es geht nicht deutlich hervor, dass auch die Anwendung von
            Heilkräutern in die Hand des Naturarztes oder Heilpraktikers gehört. Ob
            Wildaufsammlungen von Heilkräutern gleichwertig oder gar besser als standar- disierte
            Züchtungen sind, kann wohl kein Laie entscheiden.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Es folgt ein Loblied auf die Milch naturnah ernährter Ziegen, deren gesundheitlicher
            Wert genauso unbestritten ist wie die Nachteile der Massentierhaltung und der Fütterung
            mit überdüngten Gräsern und Kraftfutter. Leider muss die Versorgung mit derart
            qualitätsvollen Produkten ein Minderheitenprogramm bleiben. Sicher wäre es wichtig, die
            Zusammenhänge von Bodenbearbeitung, Phytodiversität und Milch- qualität auch bei der
            herkömmlichen Landwirtschaft in den Vordergrund zu rücken. Eine Vervielfachung von
            weidegehenden Ziegenherden würde aber sicher zu massiven Umweltproblemen führen. Davon
            ist nicht die Rede.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Es folgen, wie schon im vorigen Band, Darstellungen einzelner essbarer Wildpflanzen nach
            den Jah- reszeiten ihrer Hauptbedeutung. Ausführlich besprochen wird etwa der Kleine
            Wiesenknopf. Die Be- schreibung umfasst zwar fast eine Seite, aber auch einige Fehler:
            so sind die Fiederblättchen 5–10 mm lang gestielt (nicht cm!); „grüne bis purpurrote und
            zwittrige Perigonblüten“ müsste wohl „eingeschlechtige und zwittrige“ heissen; „und
            ebenso gefärbten Kelchen“ (S. 100, 102) – aber ein Perigon wird nicht in Kelch und Krone
            gegliedert.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Interessant ist durchaus, wie viele Arten von jungen Wildpflanzen als Spargelgemüse
            verwendet werden können. Es wird auch betont, dass es nötig ist, die Jungtriebe genau zu
            kennen und sie jeweils richtig zuzubereiten. Eine Reihe von ihnen enthalten nämlich
            Giftstoffe und sind für den Rohgenuss ungeeignet. Sicher gilt das Argument, dass die so
            erreichte Vielfalt von Inhaltsstoffen in der Nahrung gesundheitlichen Wert hat und auch
            geschmacklich einiges zu bieten hat. Allerdings ist die Frage berechtigt, ob man sich
            ohne Not potentieller Giftwirkung aussetzen sollte. Die Verwertung dieser Wildpflanzen
            für die menschliche Ernährung wurde ja aus der Not geboren, was auch immer wieder
            erwähnt wird. Die Sorge, dass Gruppen von Städtern über die keimenden Wildpflanzen
            herfallen bzw. daraus auch ein Geschäfts- zweig entsteht und so die betroffenen
            Pflanzenarten ernstlich gefährdet werden, ist hoffentlich unbegrün- det. Auf Dauer ist
            ihre Ernte sicher zu aufwendig.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Bei den Pflanzenbeschreibungen fällt ein äusserst lockerer Umgang mit botanischen
            Begriffen auf. Es werden korrekte Begriffe gemischt mit volkstümlichen Beschreibungen
            verwendet, was das Produkt oft schwer verständlich macht. Die Texte scheinen aus
            unterschiedlichen Quellen kritiklos kompiliert und sind mit Fehlern durchsetzt. So liest
            man bei der Beschreibung von Epilobium angustifolium (S. 157): „die schlaffen,
            lanzettlichen Blätter sind lanzettlich … 12,5 cm (10–25 mm nach EFÖLS) breit“ und „die
            Blüte steht über dem durch Befruchtung ausreifenden, überlangen Fruchtkörper …“ Bei der
            Akelei (S. 211 sorgt die Formulierung „Blüten besitzen je 5 Blütenblätter und 5
            trichterförmige, gespornte Honigblätter … die 5 gefärbten Kelchblätter laufen am Ende in
            spornartige, gebogene Fortsätze aus“ für Verwirrung des Laien und Ärger der/des
            botanisch Gebildeten. Hier hätte der Autor, der ja über eine akademische Fachausbildung
            verfügt, mehr Sorgfalt aufwenden müssen. Es lassen sich Pflanzen auch allgemein ver-
            ständlich und botanisch korrekt beschreiben, vor allem bei so reichlich gewährtem
            Raum!</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Faszinierend ist durchaus die Vielfalt an Anwendungsmöglichkeiten der verschiedenen
            Pflanzenarten in ihren kulturgeschichtlichen, aber auch kulinarischen Aspekten. Die
            beigefügten Abbildungen sind meist instruktiv und ästhetisch ansprechend.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Eine Stärke des Buches ist die ausführliche Beschreibung mittlerweile fast unbekannten
            pflanzenbasierten Handwerks, wie etwa die Verarbeitung des Raschs (Carex brizoides), der
            offenbar wieder in Oberösterreich verwendet wird. Interessant sind auch die vielfältige
            Nutzung des Haselstrauchs, die Bedeutung von kleinfrüchtigen Birnensorten für die
            Ernährung und die Produktion von Birnmehl und Kletzen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Im „Winter“ gibt es eine inspirierende Mischung an Rezepten für Kräutersalz- und
            Pilzpulverherstel- lung sowie von Kaffeegewürzen, bei welchen der heimatliche Raum
            verlassen wird. Hier und auch an an- deren Stellen des Buches gewinnt man den Eindruck,
            dass noch vorhandene leere Seiten mit einer bunten Vielfalt aus der Schublade gefüllt
            werden mussten.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>297</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Das Buch endet mit einem Hohelied auf die Subsistenzwirtschaft. Ich muss gestehen, dass
            mich dieses Konzept auch anspricht, es ist eine Art Traum vom verlorenen Paradies.
            Trotzdem denke ich, dass das Andenken und Ausprobieren alternativer Lebens- und
            Wirtschaftsformen durchaus sinnvoll sind, obschon diese wohl ein Minderheitenprogramm
            bleiben müssen. In diesen Konzepten und im Erinnern und Be- wahren von aussterbenden
            Lebens- und Wirtschaftsformen liegt der Wert dieses Buches.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Es wäre gut, wenn die Sorgfalt, die der Verlag der äusseren Ausstattung des Buches, der
            Bildqualität und dem Layout angedeihen liess, sich auch auf den Text bezogen hätte. Die
            Argumentation ist oft extrem einseitig, es fallen grobe stilistische Mängel und
            grammatikalische Fehler auf, sinnstörende Angaben falscher Masseinheiten etc. Literatur-
            und Stichwortverzeichnis sind ordnungsgemäss.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>„Nahrhafte Landschaft“ 4 ist ein Buch für geduldige, nicht zu kritische Naturfreunde mit
            Liebe zur Vergangenheit und Experimentierfreude in der Küche!</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zitierte Literatur</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>EFÖLS = FISCHER M. A., OSWALD K. &amp; ADLER W. (2008): Exkursionsflora für Österreich,
            Liechtenstein und Südtirol. 3. Aufl. – Linz: Biologiezentrum der Oberösterreichischen
            Landesmuseen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Christa Staudinger</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Silke OLDORff, Volker KRAUTKRÄMĽR &amp; Tom KIRSCHĽY, 2017: Pflanzen im Sûsswasser.
            Kosmos Naturführer. – Stuttgart: Franckh-Kosmos Verlags-GmbH &amp; Co. KG. – 288 Seiten,
            mit Farbfotos und Zeichnungen, Flappe zum Ausklappen mit einfachen Erläuterungen,
            Flexobroschur. – ISBN: 978-3-440- 15446-5. – Preis: 16,99 €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Floristisch Interessierten sind Gewässer vielfach fremd. Unter den zahlreichen Gründen
            hierfür steht die Unerreichbarkeit der Standorte ohne spezielle Ausrüstung sicher an
            vorderster Stelle, aber auch mangelnde (und mangelhafte) Bestimmungsliteratur zur
            Gewässerflora trägt dazu bei. Jedoch wäre gerade eine in- tensive Beschäftigung mit der
            aquatischen Flora dringend geboten: Kaum ein anderer Lebensraum ist von derart
            gravierenden Umweltveränderungen betroffen und von derart vielen invasiven Neophyten
            bedroht.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Das vorliegende Büchlein versucht, auf unkonventionelle Weise Abhilfe zu schaffen: In
            einer betont einfach gehaltenen Einleitung werden einige wichtige Begriffe hinreichend
            erklärt (Weiterführendes ist etwa bei ENGLMAIER 2014 zu finden), zudem gibt es ein
            Glossar und ein Literaturverzeichnis.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Der Hauptteil bietet ganz hervorragendes Bildmaterial; vornehmlich Unterwasseraufnahmen
            am natürlichen Standort und im natürlichen Habitus sind ein Alleinstellungsmerkmal.
            Verbale Bestimmungshilfen sucht man allerdings vergeblich, bei jeder Art gibt es nur
            eine einfache, allerdings gut verständliche Beschreibung. Abgedeckt werden dabei nicht
            nur Makrophyten (einschliesslich Armleuchteralgen und einiger naturgemäss auch für
            Spezialisten schwer und am Standort oft gar nicht bestimmbarer Moose), sondern auch eine
            kleine Auswahl häufiger und leicht kenntlicher Grünalgen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Autoren fokussieren vor allem auf den Tauchsport und werben in dieser
            Sportgemeinschaft für Interesse an Naturschutzanliegen, unter dem Motto „Nur was man
            kennt kann man auch schützen“ (Volker Krautkrämer in der Vorstellung der Autoren, S.
            280). Doch auch für den hydrobotanisch interessierten Florenkenner stellt das Büchlein
            eine wesentliche Bereicherung dar und senkt die „Einstiegshürde“ in den aquatischen
            Lebensraum.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Einige Umstände machen den Gebrauch allerdings etwas mühsam und könnten in folgenden
            Auflagen verändert werden, ohne Abstriche bei der Akzeptanz in der eigentlichen
            Zielgruppe hinnehmen zu müssen. Es sind dies vor allem:</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>(1) Die inkonsistente Gliederung. Sowohl Armleuchteralgen, Moose etc. werden als
            systematische Gruppen bezeichnet, die Gefässpflanzen als weitaus überwiegender
            Inhaltsanteil jedoch (nur) nach der Blattform, und dies bisweilen nicht nachvollziehbar,
            in folgende Kategorien gegliedert: Blätter unzerteilt/ Blätter zerteilt/Blätter
            grasartig/kleinblättrig/schmalblättrig/Schwimmblätter inkl. Schwimmsprosse.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>298</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Dabei passieren natürlich Fehlzuordnungen: Kein Mensch wird beim Anblick eines
            terrestrisch wach- senden Pfeilkrautes (Sagittaria sagittifolia) darauf verfallen,
            dieses unter „schmalblättrig“ zu suchen. Ebenso wird niemand, auch kein Taucher, beim
            Anblick der Dreispitzigen Wasserlinse (Lemna trisulca) diese unter „Schwimmsprosse“ zu
            suchen (eine eigene Kategorie für Derartiges, nämlich Wasserschwe- ber,
            Mesopleustophyten, fehlt nämlich).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>(2) Die teilweise völlig nichtssagenden, in ganz unterschiedlicher Qualität ausgeführten
            Strichzeich- nungen. Nützlich wäre hier ein Verweis im Beschreibungstext auf die
            Abbildung, und dann sollte die Abbildung auch wirklich das betreffende Merkmal erkennen
            lassen (als Negativbeispiel wäre etwa die Blattspitze des Langblatt-Laichkrautes,
            Potamogeton praelongus, zu nennen).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>(3) Es ist durchaus verständlich, dass auf komplexe Artengruppen nicht eingegangen
            werden kann. Dann ist es aber auch nicht nötig, etwa eine Vielzahl
            Laichkraut-(Potamogeton -)Hybriden zu nennen und dann in einem für den deutschen
            Sprachraum bestimmten Büchlein auf Literatur auf Polnisch (!) zu ver- weisen. Viel
            besser wäre es gewesen, dazu WIEGLEB &amp; al. (2008) zu zitieren.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Auch bei den Wasserhahnenfüssen (Ranunculus sect. Batrachium) ist das Büchlein keine
            Hilfe, ja es stiftet noch mehr Verwirrung, wenn man den Text so auffasst, dass etwa
            Ranunculus fluitans in Seen vorkommen könne (die anderen dort genannten Arten können
            wenigstens fakultativ in Stillgewässern erwar- tet werden). Ein Verweis auf
            Spezialliteratur fehlt hier völlig – „Neilreichia“-Leser finden bei ENGLMAIER (2016)
            Entsprechendes, einschliesslich aussagekräftiger Abbildungen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Das an sich ganz hervorragend ausgestattete Büchlein in der nächsten Auflage durch
            kleine Eingriffe in die Organisation, mit zweckmässigeren und teils graphisch besser
            ausgeführten Abbildungen, kleineren Korrekturen und einigen Ergänzungen im
            Literaturverzeichnis benutzerfreundlicher werden zu lassen, ist eine mit wenig Aufwand
            verbundene Herausforderung für die Autoren.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zitierte Literatur</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>ENGLMAIER P. (2014): Die Makroflora des Süsswassers: Immer noch ein lohnendes
            Forschungsthema. – Denisia 33: 315–345.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>ENGLMAIER P. (2016): Ranunculus sect. Batrachium (Ranunculaceae): contribution to an
            excursion flora of Austria and the Eastern Alps. – Neilreichia 8: 97–125.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>WIEGLEB G., VAN DER WEYER K., BOLBRINKER P. &amp; WOLFF P. (2008): Potamogeton -Hybriden
            in Deutschland. – Feddes Repert. 119: 433–448.
            https://doi.org/10.1002/fedr.200811173</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Peter Englmaier</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Anton RIĽDĽR, 2014: Die Douglasie. Attraktive Wirtschaftsbaumart fûr Mitteleuropa.
            Grundlagen und Argumente für eine Intensivierung des Douglasienanbaues. – Weitra: Verlag
            „Bibliothek der Pro- vinz“. – 430 pp. – ISBN: 978-3-901862-28-1. – Preis: 48 €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Seit dem 19. Jahrhundert wird die im westlichen Nordamerika heimische Douglasie
            (Pseudotsuga menziesii) in Europa forstlich kultiviert. In Österreich, wo traditionell
            die Fichte als „Brotbaumart“ der Forstwirtschaft gilt, spielte sie bis jetzt nur eine
            sehr untergeordnete Rolle. Geht es nach Anton Rieder, dem Autor des vorliegenden Buchs,
            soll sich dies allerdings in Zukunft ändern.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Rieder war von 1967 bis 2009 Mitarbeiter der Österreichischen Bundesforste. In dieser
            Zeit hat er sich unter anderem intensiv mit dem Douglasienanbau in Mitteleuropa befasst
            und die dabei erworbenen Kenntnisse und Erfahrungen nun, nach seiner Pensionierung, in
            einem umfänglichen Buch zusammen- gefasst. Die Darstellung beginnt mit einer
            Beschreibung der natürlichen Vorkommen der Douglasie in Nordamerika und einem Überblick
            über den Douglasienanbau in Europa. Weitere Kapitel beschäftigen sich mit
            Standortsansprüchen, Herkünften, Widerstandsfähigkeit gegen Schäden, Holzeigenschaften
            und Verwendungsmöglichkeiten, Wuchsleistung und finanziellem Ertrag sowie detaillierten
            Empfehlungen zur Bewirtschaftung. Dazwischen eingestreut gibt es Kapitel über den
            Klimawandel, über historische</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>299</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Waldkatastrophen, forstwirtschaftliche Probleme mit den heimischen Baumarten und – last,
            but not least – über Naturschutzaspekte des Douglasienanbaus.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Abfolge der Kapitel ist nicht immer ganz logisch. Schwerer wiegt allerdings der
            Umstand, dass das Buch im Wesentlichen aus einer Aneinanderreihung von Zitaten und
            Auszügen aus anderen Arbeiten besteht, die nur da und dort von Zusammenfassungen oder
            Bewertungen des Autors unterbrochen wird. Dies hat einerseits den Vorteil, dass die
            Quellen mehr oder minder ungefiltert wiedergegeben werden – wobei die Auswahl der Zitate
            natürlich unvermeidlich doch wieder subjektiv ist –, andererseits wird die Lesbarkeit
            des Buches dadurch teilweise stark beeinträchtigt. Die Fülle der verarbeiteten Quellen
            ist zwar beeindruckend, doch würde man sich bisweilen eine stärkere redaktionelle
            Aufbereitung wünschen. So gleicht das Buch über weite Strecken eher einer
            Materialsammlung als einem Originalwerk. Forstwirtschaftliche Begriffe (z.B. Wertastung,
            Winkelpflanzung, Hochdurchforstung) werden als bekannt vorausgesetzt, was
            Nicht-Forstwirten zuweilen das Verständnis erschwert.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Im Kapitel über den Klimawandel begibt sich der Autor auf dünnes Eis, wenn er auf S. 90
            die Ansicht vertritt, dass bis 2100 „lediglich mit einem globalen Temperaturanstieg von
            weniger als 1 °C zu rechnen“ sei. Vielleicht wollte Rieder damit einer (nicht nur) unter
            Forstwirten um sich greifenden Hysterie entgegentreten, was ihm hoch anzurechnen wäre,
            relativiert er damit doch eines der Hauptargumente der Befürworter eines verstärkten
            Douglasienanbaus. Allerdings lässt Rieder keinen Zweifel daran, dass er einer massiven
            Ausweitung des forstlichen Douglasienanbaus überaus positiv gegenübersteht. Aus ökono-
            mischer Sicht kann dem wohl auch schwer widersprochen werden – womit wir beim Kapitel
            „Naturschutz und Douglasienanbau“ wären.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Grundsätzlich ist der Autor um eine ausgewogene Darstellung der Naturschutzaspekte
            bemüht. Es werden viele, auch kritische Studien zitiert. Inwieweit die hauptsächlich aus
            Deutschland stammenden Befunde auf Ostösterreich übertragbar sind, ist allerdings
            unklar. Umso befremdlicher ist, dass ausgerechnet die Arbeit von ESSL (2005) über die
            subspontanen Vorkommen der Douglasie in Österreich von Rieder nicht erwähnt wird. Im
            Vergleich zu der fast zeitgleich erschienenen Literaturübersicht von TSCHOPP &amp; al.
            (2014) fällt das vorliegende Werk deutlich ab. Dass Rieder von einer
            „Wiedereinbürgerung“ der Douglasie spricht, ist absurd. Zwar ist die Gattung Pseudotsuga
            in Mitteleuropa aus dem späten Tertiär nachgewiesen, aber dies kann natürlich keine
            Rechtfertigung sein, die nordamerikanische P. menziesii nach Europa zu verpflanzen. Ob
            ihr verstärkter Anbau als problematisch, womöglich gar als Bedrohung für die heimische
            Fauna und Flora zu werten ist, kann beim heutigen Wissensstand nicht eindeutig
            beantwortet werden. Opfer einer Verdrängung durch sich unkontrolliert ausbreitende
            Douglasien könnten am ehesten bodensaure Eichenwälder sein. Allerdings werden
            Eichenbestände auch ohne die Douglasie vielfach von konkurrenzstärkeren Gehölzen
            bedrängt und können nur durch gezielte Förderung erhalten werden. Die Einbürgerung der
            Douglasie ist jedenfalls in verschiedenen Teilen Europas bereits im Gange und kaum noch
            aufzuhalten. Im Vergleich zu Fichtenmonokulturen stellen Douglasienbestände wohl eher
            eine naturschutzfachliche Verbesserung dar. Dass naturnahe Laubwälder nicht durch
            Douglasienforste ersetzt werden sollen, versteht sich hoffentlich von selbst. Inwieweit
            man ihre Beimischung ausserhalb von Schutzgebieten tolerieren kann, bleibt zu
            diskutieren. Gegenüber der Buche ist die Douglasie als relativ lichtliebende Art sicher
            nicht durchsetzungsfähig, solange sie nicht forstlich gefördert wird. Fazit: Kein Grund
            zur Panik, aber bleiben wir achtsam!</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Rieders Buch bietet einen breiten Überblick über das Thema und kann trotz einiger Mängel
            als Lektüre empfohlen werden.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zitierte Literatur</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>ESSL F. (2005): Verbreitung, Status und Habitatbindung der subspontanen Bestände der
            Douglasie (Pseudotsuga menziesii) in Österreich. – Phyton (Horn) 45: 117–144.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>TSCHOPP T., HOLDEREGGER R. &amp; BOLLMANN K. (2014): Auswirkungen der Douglasie auf die
            Waldbiodiversität: Eine Literaturübersicht. – Ber. Eidgenöss. Forschungsanst. Wald
            Schnee Landschaft. 20: 1–52.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Wolfgang Willner</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>300</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Walter K. ROTTĽNSTĽINĽR (Hrsg.), 2018: Die Pflanzen Istriens in ihren natûrlichen
            Lebensräumen. – Klagenfurt: Naturwiss. Verein Kärnten. – 848 pp., mehr als 3.000
            Farbfotos von 1.337 Pflanzenarten. – Format: 23,5 × 16 cm, steif geb. – ISBN:
            978-3-85328-079-9. – Preis: 36 €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Pünktlich erschien im Spätfrühling 2018 der zweite Band von Rottensteiners
            Istrien-Florenwerken. Er illustriert die 4 Jahre vorher erschienene
            Bestimmungsschlüssel-Flora („Exkursionsflora für Istrien“, ausführliche Besprechung in
            FISCHER 2016). Mehr als ein Drittel der Gefässpflanzen des Gebiets, das ja auch die
            Kvarner-Inseln umfasst, sind nun eindrucksvoll abgebildet; bei den
            Schmetterlingsblütlern sind es rund 38 %, bei den Lippenblütlern sogar 48 %. Ausser den
            Gefässpflanzen behandelt dieser Bildband jedoch auch sehr ausführlich die istrische
            Kryptogamenflora. So werden 72 Algenarten porträtiert („Die benthischen Makroalgen“ als
            eigenes Kapitel auf den Seiten 724 bis 767 mit einer taxonomischen Über- sicht und einem
            eigenen Glossar der phykologischen Fachausdrücke), Autoren sind Ivka M. Munda, Bruno P.
            Kremer und Marjan Richter. Nur einige der behandelten Arten wurden auch schon in der
            Exkursions- flora vorgestellt. Geradezu einen Schwerpunkt des Buchs bilden neben den
            Gefässpflanzen die Moose (Autor: Christian Berg) und die Flechten (Autor: Helmut
            Mayrhofer).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Ein einleitendes Kapitel orientiert über „Grenzen und Teilgebiete Istriens“: Die 21
            schon aus der Ex- kursionsflora bekannten geographischen Einheiten werden vorgestellt
            (der Text unterscheidet sich kaum). Ein umfangreiches Einleitungskapitel (zwischen dem
            Vorwort des Verlegers und der Einleitung des Herausgebers) ist den Bildautoren gewidmet:
            Alle 54 werden mit Foto und Adresse einzeln vorgestellt – und zwar mit eindrucksvollem,
            geradezu neutestamentarischem Gerechtigkeitssinn: gleichgültig, ob sie nun 2 Fotos
            geliefert haben oder 154 (Norbert Griebl) oder 191 (Christian Berg) oder 271 (Jürgen
            Herbst) oder 328 (Walter Mucher sen.) oder gar 1427 (Walter K. Rottensteiner). Den
            Moosen ist ein eigenes Kapitel gewidmet („Die Moosflora Istriens“, 53 Seiten). Die
            eindrucksvollen Fotos verdienen besonderes Lob, sie regen an, sich mit diesen Pflanzen
            näher zu befassen. Die Gefässpflanzen sind nach Naturräumen geord- net, ihnen
            entsprechen 14 Kapitel, von den illyrischen Wäldern bis zu den küstennahen Meeresböden.
            Das umfangreichste Kapitel ist naturgemäss den „Trockenrasen, Garriguen, Stein- und
            Felstriften“ gewidmet (172 Seiten), dann folgen die „Karstheiden, Felsfluren und
            Hochstaudenfluren“ (86 Seiten), wobei dem Rezensenten der Unterschied zwischen diesen
            beiden Einheiten nicht ganz einsichtig ist. Darauf folgen die illyrischen Wälder (82
            Seiten) und das „Ödland“ (62 Seiten). Mit letzterem Begriff werden hauptsächlich die
            verschiedenen Ruderalfluren und Pioniergesellschaften zusammengefasst, obwohl die
            Bezeichnung „Ödland“ eigentlich alle nicht landwirtschaftlich genutzten Flächen meint,
            damit also auch die botanisch interessantesten Standorte, wie Felsfluren, Felstriften,
            Garriguen und Macchien. Auf 52 bzw. 50 Seiten werden die Pflanzen in den submediterranen
            Wäldern bzw. im Schibljak behandelt („Schibliak“ ist eine weniger gute deutsche
            Transkription). Schliesslich kommen das Kulturland mit seiner Segetalflora (34 Seiten)
            und die „süssen“ (38 Seiten) und salzigen Feuchtgebiete (20 Seiten) sowie die Fels-,
            Kies- und Sandstrände (zusammen 22 Seiten).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Jede Seite ist zwei Arten gewidmet, die mit zwei oder meist drei durchwegs schönen
            Fotos, oft noch einem zusätzlichen Insert-Bild ausgestattet sind. Die meisten Fotos
            zeigen Habitus, Blütenstand, einzelne Blüten und/oder Laubblätter und/oder Früchte,
            vermitteln also ein recht anschauliches Bild der betreffenden Art. Freilich nicht immer:
            In drei Fotos dasselbe (den Korb) zu zeigen, jedoch nichts vom vegetativen Teil der
            Pflanze, ist gewiss nicht optimal (Cirsium pannonicum, S. 485). Dazu kommt ein Text über
            Lebensform, Wuchshöhe und Erkennungsmerkmale sowie eine Habitat-Charakteristik. Bei
            jeder Art befin- det sich auch eine winzige Landkarte des Gebiets, in der in Form von
            drei Häufigkeitsstufen die Verbrei- tung angegeben wird (die Bedeutung der drei
            Graustufen wird allerdings nirgends erklärt, der Leser soll sie wohl erraten).
            Zusätzlich zum deutschen und wissenschaftlichen Namen werden die Blühmonate und die
            Familienzugehörigkeit angegeben. Synonyme fehlen durchwegs – in diesem Buch verzeihlich,
            weil der Benützer ja auch stets die Istrien-Exkursionflora zur Hand hat. Den Endemiten
            und Subendemiten wird jeweils eine ganze Seite gewidmet, so z. B. der hauptsächlich
            südistrischen Serapias istriaca (S. 388), 4 Campanula -Arten (S. 349, 480–482), dem
            „Steifborstigen“ Brillenschötchen (einer Unterart der B. laevigata im Triestiner Karst)
            und den beiden Asperula -Arten A. borbasiana und A. woloszczakii auf Krk und Prvić (das
            Inselchen knapp südlich von Krk, für das der Herausgeber nun einen uralten, gänzlich un-
            bekannten deutschen Namen aufgestöbert hat: „Prewig“; in der Istrien-Exkursionsflora hat
            es stattdessen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>301</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>den italienischen Namen). Hervorzuheben ist, dass für jeden Naturraum auch mehrere
            Moosarten und Flechtenarten angegeben werden. Das Prinzip der Anordnung der Arten
            innerhalb ihres Naturraums bleibt dem Rezensenten allerdings rätselhaft. Ausser der
            Konzentration der Gehölze am Anfang und der Flechten jeweils am Ende findet er kein
            Ordnungsprinzip; weder die Taxonomie (Familienzugehörigkeit) noch das Alphabet der
            deutschen oder der wissenschaftlichen Namen, weder Blühzeit noch Blütenfarbe sind
            massgeblich. Dass Arten derselben Gattung oft nebeneinanderliegen, ist vielleicht bloss
            dem Zufall ge- schuldet. Der Rezensent gesteht aber, dass das Durchblättern ob der
            prächtigen Fotos trotzdem genussvoll ist, fürs Aufsuchen bestimmter Gattungen oder Arten
            stehen schliesslich die Namensregister der deutschen und wissenschaftlichen Namen am
            Ende des Buches zur Verfügung. Das betreffende Naturraum-Kapitel ist übrigens nicht im
            Seitenkopf (als Kolumnentitel), sondern ungewöhnlicherweise in der Fusszeile jeder Seite
            angegeben.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Auswahl der Bilder wurde verständlicherweise vom vorhandenen Fotomaterial gesteuert.
            Dennoch sei hervorgehoben, dass keine Scheu vor schwierigen Taxa festzustellen ist, denn
            es werden 14 Taraxacum - Arten abgebildet, eine davon ist dem Herausgeber und Autor der
            Exkursionsflora gewidmet (Taraxacum starmuehleri, auch wenn dies vielleicht nicht jeder
            Leserin / jedem Leser bewusst ist), 6 Mehlbeer-Arten (Sorbus aria agg.) samt 2
            zusätzlichen Varietäten und sogar 6 Brombeeren. Auch Unterarten werden dargestellt,
            freilich nicht ohne Probleme und Fragwürdigkeiten.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die vier Fotos zu den beiden Unterarten der Inula salicina sind nichtssagend und daher
            überflüssig, sie zeigen bestenfalls, wie die Körbe eines Korbblütlers aussehen können.
            Nicht einmal die Art ist gut zu erkennen, geschweige denn die Unterschiede zwischen den
            beiden Unterarten. Schade, dass auch bei Centaurea kartschiana (S. 344) der
            entscheidende Unterschied zwischen den beiden Unterarten auf den 5 Fotos nicht erkennbar
            ist! Auch Veronica barrelieri ist zwar durch 5 Fotos illustriert, für die Erkennung der
            Unterarten leisten diese Bilder jedoch keinen Beitrag – glücklicherweise ist der Text
            aus der Exkursionsflora abgedruckt. Entsprechendes trifft zu für die beiden Unterarten
            der Ononis spinosa (S. 302), der Hippocrepis emerus (S. 232) und der Blackstonia
            perfoliata (S. 677), welch letztgenannte der Rezensent übrigens für problematisch hält.
            Die Unterarten werden grundsätzlich und ausschliesslich mit deutschen Binomina bedacht.
            Ob dies tatsächlich einem, wie der Verfasser meint (S. 14), „realistischen Gebrauch“
            dient? Oder trägt es nicht doch eher zur Verwirrung jener Benützer bei, die zwar die
            wissenschaftlichen Namen ignorieren, stattdessen aber nun zwischen zwei „Istrischen
            Flockenblumen“ unterscheiden müssen (die eine mit „i. e.S.“, die andere ohne)?</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Dem Rezensenten, einem Freund der Pflanzennamen (in allen Sprachen), fällt der deutsche
            Gattungs- name für Bothriochloa auf (S. 405; auch in der Exkursionsflora Istriens so).
            Diese Gattung heisst üblicher- weise „Bartgras“ oder „Männerbart“ (dies die Übersetzung
            von Andropogon, mit dem die Gattung einst vereinigt war); Bothriochloa hingegen bedeutet
            wörtlich tatsächlich Grübchengras, ein schöner Name, der höchstens den Nachteil hat,
            dass ihn (noch) niemand kennt – ausgenommen Google. Wäre bloss noch zu klären, wo sich
            das Grübchen befindet, aber das ist nicht wichtig, denn Pflanzennamen sind bekanntlich
            Eigennamen, deren wörtliche Bedeutung für die Botanik irrelevant ist. Jedenfalls wird er
            künftig nicht nur Google-Nutzern, sondern auch denen der österreichischen bzw.
            ostalpischen Exkursionsflora bekannt sein. – Gar nicht hingegen gefällt dem Rezensenten
            der deutsche Name für die Gattung Dittrichia (einem Segregat von Inula), denn diese
            relativ neue (seit 1973) Gattung hat einen guten und anständigen deut- schen Namen
            (Klebalant), den zu ersetzen es keinen Anlass gibt, zudem bezieht sich der von
            Rottensteiner verwendete treffenderweise auf eine gänzlich andere Art (andere Gattung,
            sogar andere Familie); ausserdem sollten unanständige mundartliche Namen grundsätzlich
            nicht als schriftsprachliche Standardnamen verwendet werden, ganz abgesehen davon, dass
            wir dem grossen Linnaeus nicht in jeder Beziehung nach- folgen müssen, und schliesslich
            ist der deutsche Artname auf S. 599 ein Widerspruch in sich. – Noch ein Name ist
            interessant: Smyrnium olusatrum wird Gespenst-Gelbdolde, S. perfoliatum hingegen
            Durchwachsene G. genannt; das „Gespenst“ ist jedoch S. perfoliatum (hier liegt eine –
            alte – Verwechslung vor, der schon Fritsch und Hegi, den auch Marzell zitiert, erlegen
            sind).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die textlichen Beschreibungen einzelner Arten sind vor allem dann, wenn wenig Platz zur
            Verfügung steht, bei populären Büchern ein grundsätzliches Problem, weil von den
            Familien über die Gattungsmerk- male bis zu den Artmerkmalen sinnvollerweise alle
            angeführt werden müssen, oft wild gemischt. Dieses</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>302</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Problem hat der Gefässpflanzen-Autor, Walter Rottensteiner, jedoch einigermassen gut
            bewältigt, indem er sich auf die Artmerkmale konzentriert hat, weil er bei seinen Lesern
            zu Recht gewisse botanische und floristische Grundkenntnisse vorausetzen kann; dass z.
            B. die Wolfsmilcharten alle Milchsaft führen, ist selbstverständlich und jedem Leser
            vertraut. Die Fachausdrücke werden überdies im Glossar erklärt. Dennoch sind manche
            Merkmalsangaben überflüssig, wie die Blütenfarbe dort, wo sie auf dem Bild oder den
            Bildern klar erkennbar ist und innerhalb der Art nicht variiert. Hingegen ist es
            sinnvoll, auf gewisse Details hinzuweisen, soweit sie für die Arterkennung nützlich sind
            und ohne Hinweis auf dem Foto nicht klar genug erkennbar sind. Bei Veronica acinifolia
            (S. 604) ist dies vorbildlich der Fall; bei Urospermum dalechampii (S. 343) hingegen
            wäre der Hinweis auf die dunkelbraunen Blütenknospen der noch nicht voll aufgeblühten
            Körbe dienlich, die zwar am Bild schön zu sehen sind, deren Rolle als gutes Erkennungs-
            merkmal (das ist kein Schmutzfleck!) aber nicht unbedingt evident ist.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Ein Negativbeispiel findet sich auf S. 605 oben, bei Trigonella esculenta. Das beste
            Erkennungsmerkmal ist weder auf einem der beiden suboptimalen Fotos zu sehen noch im
            Text vermerkt: die für die Gat- tung typischen hornförmig gekrümmten Hülsen! – Bei
            Picris hieracioides fehlen alle sicheren Merkmale, an denen diese Art, die nicht nur
            Habichtskräutern, sondern auch etlichen anderen Cichorieen ähnelt, leicht erkannt werden
            kann: Die bogig abstehenden äusseren Korbhüllblätter sind auf den Fotos zwar gut zu
            sehen, ein Hinweis im Text wäre jedoch wünschenswert. Weder bildlich gezeigt noch im
            Text erwähnt sind hingegen drei weitere wichtige Merkmale: der mehr oder weniger doldig
            verzweigte Korbstand, die mit Lupe erkennbaren ankerförmigen Borstenhaare und – zum
            Unterschied von Hieracium und Crepis – die fedrigen (plumosen) Pappushaare.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Für den österreichischen Floristen interessant ist Cardamine impatiens, die hier gut
            entwickelte Kron- blätter hat (im Wienerwald fehlen sie ja durchwegs). – Das Foto der
            Frucht bei Medicago falcata gehört nicht zu dieser Art, sondern zur darunterstehenden
            Hybride M. ×varia. Die Hülse der M. falcata ist nämlich tatsächlich sichelförmig, wie
            das Art-Epitheton in diesem Fall zu Recht andeutet; die starke Krüm- mung zeigt hingegen
            hybridogenen Einfluss der M. sativa an.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Gegen Ende des Bandes findet sich ein umfangreiches Abbildungsverzeichnis, das dem
            wissenschaft- lichen Charakter des Werks entspricht – getrennt nach Vegetationsbildern,
            Blütenpflanzen, Farnartigen, Moosen, Algen und Flechten. Angegeben werden für jedes
            einzelne Foto Fundpunkt, Datum und Fotograf. Darauf folgen ein Literaturverzeichnis
            („Schrifttum“) und 6 Seiten Erklärung der Fachausdrücke für die Gefässpflanzen (alle
            Definitionen der Fachtermini sind korrekt und gut erklärt); die für die Moose und die
            Algen finden sich getrennt auf den S. 115–116 bzw. 730–731 (fehlt übrigens im
            Inhaltsverzeichnis!). Getrennte Verzeichnisse der deutschen und der wissenschaftlichen
            Pflanzennamen bilden den Schluss, beide untergliedert in die fünf Organismengruppen.
            Dass dieses Buch tatsächlich alle Pflanzen behan- delt und ausserdem einen
            bemerkenswerten Teil der Pilze (nämlich die lichenisierten, also die auf Algen
            parasitierenden) sei abschliessend besonders hervorgehoben, weil wir allzu gern dazu
            tendieren, unter „Pflanzen“ bloss die Gefässpflanzen zu verstehen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Allen Pflanzenfreunden (und Flechtenfreunden), die sich für die europäische Flora
            begeistern können, sei dieser schöne und inhaltsreiche Band empfohlen, besonders aber
            natürlich den Besuchern Istriens und der Kvarner-Inseln, die mit offenen und neugierigen
            Augen durch die Natur gehen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zitierte Literatur</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>FISCHER M. A. (2016): [Buchbesprechung von] Walter K. Rottensteiner, 2014:
            Exkursionsflora für Istrien. Neilreichia 7: 358–362</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Manfred A. Fischer</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>303</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Peter A. SCHMIDT &amp; Bernd SCHULZ (Hrsg.), 2017: Fitschen. Gehölzflora. Ein Buch zum
            Bestimmen der in Mitteleuropa wild wachsenden und angepflanzten Bäume und Sträucher.
            13., völlig neu bearb. Aufl. – Wiebelsheim: Quelle &amp; Meyer. – XVIII + 996 pp., ca.
            2.500 Strichzeichnungen. – Format: 19,5 × 13 cm, steif geb. – ISBN 978-3-494-01712-9. –
            Preis: ca. 41 €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Allgemeines (F. Lauria und M. A. Fischer)</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Jost Fitschen (1869–1947) war Lehrer und später Rektor an Volksschulen in Deutschland.
            Darüber hin- aus galt er in Fachkreisen als hervorragender Pflanzenkenner,
            beispielsweise auch auf so unterschied- lichen Gebieten wie Adventivpflanzen,
            Süsswasseralgen, Brombeeren und Nadelbäumen (WIKIPEDIA 2018). Unter anderem verfasste
            er, anfangs (ab 1903) unter gemeinsamer Federführung mit Otto Schmeil und später (ab
            1923) auch in alleiniger Verantwortung, die als „Schmeil/Fitschen“ bekannte „Flora von
            Deutschland …“, von der auch nach seinem Ableben viele neue Auflagen verschiedener
            Bearbeiter bis in unsere Zeit erschienen sind (PAROLLY &amp; ROHWER 2016). Auch die 3.
            Auflage von BEISSNER (1930) wurde von Fitschen völlig neu bearbeitet. Sein bekanntestes
            Werk ist aber die „Gehölzflora“, deren erste drei Auflagen ab 1920 er noch selbst
            verfasst hat. Bei weiteren Auflagen, teils unter Federführung von Autorenkollektiven,
            wurde der Name „Fitschen-Gehölzflora“ beibehalten und auf diese Weise die Bekanntheit
            des Werkes und seine fast sprichwörtliche Nützlichkeit bis heute gefördert.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die nun vorliegende 13. Auflage dieses Bestimmungs- und Nachschlagewerkes wurde nicht
            bloss über- arbeitet, sondern vollständig neu bearbeitet, wofür die zwei neuen
            Herausgeber und neben Ulrich Hecker aus dem alten Team neun weitere neue Mitarbeiter als
            Spezialisten einzelner Familien oder Gattungen verantwortlich zeichnen. Der Umfang ist
            dabei wesentlich vergrössert worden, nicht nur um 87 Seiten, sondern auch durch ein
            etwas grösseres Format und einen etwas kleineren (immer noch gut lesbaren) Druck. Trotz
            des nunmehr um wenige Zentimeter grösseren Formats und des höheren Gewichtes (rund 900
            Gramm) ist auch diese Auflage noch handlich genug, um als Exkursionsflora benützt zu
            werden.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zum Anfang noch eine wichtige Bemerkung. Da der „Fitschen“ ein Standardwerk für die
            gesamte Botanik, für Taxonomie, Geobotanik und die angewandten Fächer Dendrologie,
            Silvikultur und Hortikul- tur ist, verdient diese neu bearbeitete Auflage eine
            ausführliche Besprechung und kritische Würdigung. Die Spitzfindigkeit der hier folgenden
            Anmerkungen der beiden Rezensenten gibt Zeugnis von der insgesamt sehr hohen Qualität
            des Werkes: Es ist schier unmöglich, wesentliche Schwächen aufzufinden, die Rezensenten
            müssen sich daher mit Feinheiten zufrieden geben. Und schliesslich bleibt den
            Rezensenten nichts übrig, als dieses schöne Buch allen wärmstens zu empfehlen, die mit
            Gehölzen zu tun haben und diese Gewächse lieben.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Der Grobaufbau der 12. Auflage, der sich offenbar bewährt hat, ist beibehalten worden:
            Einleitende Kapitel orientieren über Nomenklatur und Systematik, Morphologie der
            Gehölze, Verbreitung und Her- kunftsgebiete, Standorte und Verwendung sowie giftige
            Gehölze. Ein neues Kapitel behandelt Rückgang und Ausbreitung unter dem
            Naturschutzaspekt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Lobend erwähnt sei die hohe fachliche Qualität dieser allgemeinen, einführenden Kapitel,
            insbeson- dere desjenigen über Taxonomie, Nomenklatur und Morphologie, denn dies ist
            leider keineswegs in allen gärtnerischen Botanikbüchern der Fall. So wird eine knappe,
            aber gut verständliche Skizze der Prin- zipien des heute weithin üblichen
            kladistisch-molekularphylogenetischen (APG-)Systems geboten, das auch dem Buch zugrunde
            liegt. Es wären allenfalls Kleinigkeiten anzumerken: Das nomenklatorische Typusexemplar
            definiert nicht die Art etc., sondern markiert sie bloss, und zwar insofern, als der
            Name an ihm hängt. Im Zusammenhang damit wird nicht ausreichend deutlich darauf
            aufmerksam gemacht, dass die blossen Pflanzennamen (samt ihrem Autor) zur Identifikation
            des Taxons prinzipiell nicht ausreichen, weil sich die Namen bei Änderung des Taxons
            (des Taxon-Umfangs), also bei Änderung der Bedeutung des Namens, nicht verändern dürfen,
            sondern gleich bleiben müssen, woraus zwangsläufig folgt, dass die nomenklatorischen
            Autoren für die Benützer des Buches unwichtig sind. – Dass in kladistischer Sichtweise
            die letzten gemeinsamen Vorfahren für die Verwandtschaft massgeblich sind, ist richtig,
            nicht aber, dass die nächst Verwandten grundsätzlich mehr gemeinsame Merkmale haben (als
            manche weniger nah Verwandte). Die relativ ursprünglichen Merkmale heissen übrigens
            „plesiomorphe“ (nicht „plesimorphe“).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>304</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Hauptkapitel umfassen wie bisher einen Schlüssel nach vegetativen Merkmalen, einen
            nach Blütenmerkmalen und einen „Winterschlüssel“. Die Gattungsschlüssel der einzelnen
            Familien sind nun nicht mehr alphabetisch zwischen den Gattungen eingeordnet, sondern
            diesen in einem eigenen Familienkapitel vorangestellt, und zwar nicht alphabetisch,
            sondern taxonomisch gereiht: von Ginkgoaceae bis Caprifolia- ceae. Diese
            Gattungsschlüssel und die einleitenden Spezialschlüssel sind an der seitlichen Buchkante
            grau markiert, was als eine Art „Reiter“ das Aufsuchen dieser Kapitel erleichtert.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Den grössten Teil des Buches nimmt das „Lexikon der Gattungen“ ein, in dem wie schon in
            der 12. Auf- lage die Gattungen mit den Artenschlüsseln nun in alphabetischer Folge
            geboten werden. Etliche Gattungen sind neu aufgenommen worden, insbesondere
            Frostempfindliche, wie z.B. Corokia, Cordyline, Crinodendron, was ja der Klimaerwärmung
            entspricht. Bei etlichen Gattungen ist die Zahl der behandelten Arten vermehrt worden,
            so werden nun 38 statt 31 Clematis -Arten geschlüsselt. Für jede Gattung ist der
            Bearbeiter genannt. Auch die meist recht nützlichen Zeichnungen sind wesentlich vermehrt
            worden. – Nicht sehr geübte Benützer von Bestimmungsschlüsseln finden entsprechend
            hilfreiche Hinweise auf den Seiten 69–72.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Jede Gattung wird wie schon in der Vorgängerauflage mit einer recht ausführlichen
            Beschreibung vorgestellt. Darauf folgt der dichotome Artenschlüssel. Bei jeder Art
            werden standardmässig Synonyme, Blühmonate, Wuchsform (10 Kategorien: vom Halbstrauch
            bis zum grossen Baum), Häufigkeit (als Kulti- vierte), Frostempfindlichkeit und
            Gesamtverbreitung angegeben, und zwar nicht mehr in verschlüsselter Form durch
            Arealformeln, sondern durch direkte Angabe der geographischen Gegenden, was zwar einen
            Verlust an vegetationsökologischer Information mit sich bringt, aber jedenfalls die
            Lesbarkeit erhöht. Bei Arten, von denen im Handel mehrere bis viele Sorten, Varietäten
            und/oder Hybriden erhältlich sind, werden deren wichtigste, zumindest die Sortengruppen,
            mit einigen Charakteristika im Kleindruck angege- ben, so z.B. bei Cotoneaster
            salicifolius 2 Varietäten und 6 Sorten, bei Magnolia ×soulangeana 5, bei Buxus
            sempervirens 6, bei Acer palmatum 15 Sorten.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Der „Fitschen“ war auch bisher um botanische Korrektheit bemüht; diese ist nun weiter
            verbessert wor- den, wofür ein kleines Beispiel (eine morphologische Feinheit) erwähnt
            sei: Die Nebenblätter der Rosen sind nicht mehr dem „Blattstiel“, sondern dem
            „Blattgrund“ angewachsen (der Blattstiel ist Teil des Oberblattes und beginnt erst
            oberhalb des Unterblattes, zu dem die Nebenblätter gehören).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Da das System strikt den neueren molekular-kladistischen Systemen, insbesondere dem APG
            folgt (z. T. auch schon in der 12. Auflage), ist Taxodium eine Cupressacee, Yucca und
            Ruscus sind Asparagaceen, Celtis ist eine Cannabacee, Aucuba eine Garryacee, Idesia eine
            Salicacee, Hebe eine Plantaginacee, Clerodendron eine Labiate, Viburnum eine Adoxacee,
            die Fabaceen sind weit gefasst und umfassen alle Leguminosen. Allerdings ist Hebe noch
            nicht mit Veronica (die übrigens keineswegs nur „krautige“ Pflan- zen enthält)
            vereinigt, auch Mahonia nicht mit Berberis und Mespilus nicht mit Crataegus. Hingegen
            wird Sorbus auf Sorbus s. str. und Cormus (Speierling) gesplittet, die anderen
            Untergattungen verbleiben jedoch in dieser Rangstufe (d.h., Elsbeere, Mehlbeere usw.
            wurden nicht auch zu Gattungen). Grundsätzlich ist es jedenfalls positiv zu werten, dass
            auch ein Buch, das grossteils der angewandten Botanik (Hortikultur) gewidmet ist, den
            Erkenntnissen der botanischen Wissenschaft folgt, auch wenn dies so manchem „Prak-
            tiker“ nicht gefällt, dessen Herz mehr an den Namen anstatt an den Namensträgern, den
            Taxa, hängt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Den Abschluss bilden ein Literaturverzeichnis, ein Sachregister und ein Register der
            Pflanzennamen. Verzeichnisse von Abkürzungen und Symbolen finden sich – durchaus
            praktischerweise – auf den vorderen und hinteren inneren Umschlagseiten.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Koniferen (F. Lauria)</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die im besprochenen Werk behandelten Koniferen wurden allesamt von Peter A. Schmidt
            bearbeitet. Er gilt als hervorragender Kenner dieser Pflanzengruppe (nur beispielsweise
            aufgezählt: SCHMIDT 1989, 1998, 2002a, b, c, 2003, 2011). Die Taxonomie dieser Gruppe
            wird durchwegs traditionell bzw. konserva- tiv gehandhabt. Wo es dem Bearbeiter
            angebracht erschien, hat er den Gattungsschlüsseln eine neueste Erkenntnisse
            widerspiegelnde infragenerische Gliederung vorangestellt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Der Rezensent hat sich der Vollständigkeit halber die Bearbeitungen einiger weniger
            Gattungen die- ser Koniferen (insbesondere Pinaceae) etwas näher kritisch angesehen.
            Entsprechend dem Untertitel des</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>305</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Werkes werden nur jene Arten behandelt, die in Mitteleuropa entweder wild oder in Gärten
            und/oder Forsten gepflanzt vorkommen, weil sie entsprechend winterhart sind.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Bei der Gattung Abies fallen die zahlreichen exzellenten Zeichnungen von Nadelspitzen
            und Nadel- Anordnungen am Zweig positiv auf. Die beiden Zeichnungen der Nadeln von Abies
            cephalonica (S. 341) lassen sich als Hinweis auf den Nadelspitzendimorphismus (scharf-
            und stumpf-spitzig) dieser Art interpretieren, wenn auch ohne Erwähnung, dass die jungen
            Nadeln genetisch reiner Griechen-Tannen tatsächlich fast schmerzhaft stechen. Ob die
            zweite abgebildete, etwas stumpfere „cephalonica“-Nadel möglicherweise von einem
            Tannen-Nachkommen aus Kultur stammt, bleibt unerwähnt. Alle aus dem Mit- telmeerraum
            stammenden Tannen sind – auch in Kultur – leicht in allen Richtungen untereinander
            kreuz- bar. Mit Genugtuung entnimmt der Rezensent der Bearbeitung von Abies pinsapo,
            dass deren Nadeln als „stumpf oder spitz“ beschrieben werden, weil dieser
            Nadeldimorphismus in Kultur selten zu beobachten, aber an Naturstandorten unübersehbar
            ist. Es sollte auch erwähnt werden, dass beschattete Jungpflan- zen und so manche
            Schattentriebe der erwachsenen Spanischen Tanne in Südspanien und Marokko eine
            gescheitelte Nadelstellung und ebenfalls stechende Nadelspitzen aufweisen, sodass beide
            Nadeltypen (stumpf oder spitz) und beide Nadelstellungen (gescheitelt und bürstenartig)
            an ein und demselben Baum auftreten können.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Bearbeitung der Gattung Larix könnte durch Detailzeichnungen von Zapfen einiger der
            distinkten ostasiatischen und nordamerikanischen Arten wie auch einer typischen
            Hybrid-Lärche (cf. Larix ×eurolepis) sehr profitieren. Vielleicht kann diese Anregung in
            der nächsten Auflage berücksichtigt werden. Tatsächlich haben Lärchenzapfen im Gegensatz
            zu jenen anderer Koniferen keine Sollbruchstelle, sodass viele Jahresgenerationen davon
            gleichzeitig über sehr lange Zeiträume hinweg am Baum entweder lang- sam verwittern
            und/oder erst zusammen mit dem sie tragenden Geäst durch Wind und Wetter abgeworfen
            werden. Lärchen sind dadurch selbst im Winterzustand oft schon von weitem erkennbar.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Mit Freude vermerkt der Rezensent die Behandlung von Picea obovata und P. abies als
            getrennte Arten, obwohl sie zweifellos nah verwandt sind. Auf diese Weise wird das
            laienhafte Missverständnis vermieden, wonach P. obovata die phylogenetisch abgeleitete,
            jüngere Art wäre. Andererseits wäre es für eine mitteleuropäische Flora wie diese wohl
            nützlich gewesen, das, was da und dort als Varietät oder Forma „alpestris“ (rotzapfige
            Gewöhnliche Fichte) genannt wird, zumindest zu erwähnen. Dies umso mehr, als von den
            sehr vielen bekannten Kulturformen und Varietäten unserer Gewöhnlichen Fichte in diesem
            Werk doch eine erkleckliche Anzahl kurz besprochen wird. Rotzapfige Fichten kommen in
            Mitteleuropa überall auch natürlich vor, wenn auch in tieferen Lagen eher nur
            vereinzelt. – Bei der Bearbeitung von Picea omorika vermisst man einen Hinweis auf die
            schon aus einiger Entfernung sehr auffallende scheinbar zweifarbige Benadelung, da viele
            Zweige höherer Ordnung durch ihre gedrehte Blattstellung die mit Stomata versehenen,
            auffallend hellen (weisslichen) Nadelunterseiten nach aussen kehren.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Auch die Bearbeitung des Pinus mugo -Aggregats (Berg-Föhre mit Latschen und Spirken) ist
            tradi- tionell und/oder konservativ. Der Autor weist auf etliche der Ungereimtheiten
            hin, die zeigen, dass wir von einer befriedigenden und allgemein akzeptierten Taxonomie
            dieser Artengruppe noch entfernt sind. Nur einige zusätzliche Bemerkungen dazu: Leider
            wird immer wieder übersehen, dass die zumeist westeuropäisch-pyrenäischen und als subsp.
            uncinata taxierten Berg-Spirken zwar allermeist baumförmig aufwachsen, aber bei weitem
            nicht alle nur einstämmig sind, wie meist dargestellt wird, und/oder alle nur
            hakenförmige Zapfen (vom rostrata -Typ) tragen; das ist weit gefehlt. Häufige Zwei- und
            Vielstämmigkeit und da und dort kaum hakenförmige Zapfen (mehr vom rotundata -Typ)
            fallen nicht nur jedem Beobachter an Ort und Stelle in den Pyrenäen selbst auf; dazu
            gibt es auch statistische Auswertungen in der Literatur (u.a. TĂNĂSESCU 1939, CANTEGREL
            1983, 1984). Das gilt sinngemäss auch für Moor-Spirken, was der Autor bestätigt. Weiters
            fällt auf: Bei allen Versuchen der Systematisierung des Aggregats werden Hybriden
            bestenfalls in Anmerkungen berücksichtigt, obwohl bekannter- und allgemein
            zugegebenermassen Pinus sylvestris mit allen Sippen innerhalb von Pinus mugo agg.
            Hybriden bildet. Möglicherweise ist das ja die wahre Problematik hinter den ungelösten
            Fragen der Pinus mugo -Taxonomie.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Auch die Bearbeitung der Pinus nigra ist konservativ. Benützer des Werkes sollten sich
            deshalb nicht wundern, wenn ihre eigenen Beobachtungen an natürlichen Standorten oder
            gesammeltes Material nicht mit der taxonomischen Gliederung der peri-mediterranen
            Schwarz-Föhren in diesem Lexikon</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>306</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>übereinstimmen. Das kann man dem Autor der gegenständlichen Bearbeitung allerdings nicht
            vorhalten. Diese Art bedarf schon lange einer neuerlichen umfassenden taxonomischen
            Revision. Das ist aber nicht Aufgabe eines Nachschlagewerkes wie dieser Flora. In einem
            Punkt ist die Darstellung der derzeit noch üblichen Systematik der Schwarz-Föhren in
            diesem Werk aber besonders unglücklich: Korsische und kalabrische Schwarz-Föhren werden
            wie in den meisten anderen Darstellungen als subsp. laricio zusammengefasst. Dabei
            könnten die Unterschiede zwischen den beiden Herkünften kaum auffälliger sein: Die
            korsische (Korsika) wie die postulierte subsp. salzmannii (Südwestfrankreich, Nord- und
            Zentralspanien) haben auffallend dünnere, „luftig“-biegsame Nadeln (nur das französische
            Wort „souple“ charakterisiert diese Merkmale ideal), die die Bäume vergleichsweise
            durchsichtig erscheinen lassen. Dünnere Epidermis, Biegsamkeit und gegebenenfalls
            Drehung der Nadeln sind dabei nur eine Folge der geringeren Nadeldicke. Kalabrische,
            sizilianische und vielleicht auch noch andere, bisher potentiell falsch eingeordnete
            Schwarzföhren-Herkünfte haben massgeblich dickere, geradezu starre Nadeln und dichte
            Kronen wie jene der subsp. nigra. Nur die Zapfen der verschiedenen Herkünfte zeigen kaum
            Unterschiede. Es scheint unerklärlich, warum kalabrische und korsische Schwarz-Föhren
            immer wieder als gleich oder einander ähnlich klassifiziert werden. Dies umso mehr, als
            es entsprechende Vergleiche und Studien bereits seit Beginn des 19. Jahrhunderts gibt,
            in denen auf die eben beschriebenen Unterschiede schon hingewiesen wurde und deren
            Ergebnisse die Zusammengehörigkeit der beiden Herkünfte in ein und demselben Taxon
            ausschliessen (nur beispielsweise: VILMORIN 1831, HICKEL &amp; GUINIER 1926, DELEVOY
            1949, BOJOVIC 1997, ARMENISE &amp; al. 2012).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Bearbeitung der Gattung Pinus enthält aber auch zumindest eine eklatante
            Fehlinformation. So vermeldet der Autor zu Pinus cembra, unserer Zirbel-Föhre, unter
            anderem (beanstandete Passage im Folgenden kursiv): „Samenzapfen (fast) sitzend,
            eiförmig bis tonnenförmig, 5–13 cm lang, 3–8 cm ∅, unreif bläulich bis purpurviolett
            überlaufen, sich nicht öffnend, nach mehreren Jahren gemeinsam mit Samen abfallend …“.
            Die Zirbe gehört aber sicherlich nicht zu den Föhren mit serotinösen Zapfen, die mit
            eingeschlossenen Samen oft viele Jahre am Baum überdauern und sich erst unter
            Hitzeeinfluss bei Wald- bränden öffnen. Dieser falsche Eindruck muss richtiggestellt
            werden. Der Rezensent scheut sich trotzdem, diesen Lapsus dem Autor anzulasten, denn
            richtige Darstellungen der Zapfenbiologie der Zirbel-Föhre in der Literatur, sofern
            überhaupt darauf eingegangen wird, sind seit jeher extrem selten und an den Fingern
            einer Hand abzuzählen. Erfreulicherweise ist unter diesen auch eine ganz rezente Flora
            (SELL &amp; al. 2018: 787), die die Vorgänge richtig beschreibt („cones … falling
            unopened, when ripe“). Woher der gegenständliche Bearbeiter die eklatant falsche
            Darstellung bezogen hat, kann man nur erraten (HECKER 1991, NITSCHE 2006 oder gar LANNER
            1996?). Die richtigen Verhältnisse sind ja für den Geduldigen leicht in der Natur
            beobachtbar. Falsche Darstellungen grassieren besonders auch unter Vogelkundigen, die
            die Bedeutung beispielsweise des Tannenhähers (Nucifraga caryocatactes, der praktisch
            nur unreife Zirbensamen verbreiten kann) für das natürliche Aufkommen von
            Zirbennachwuchs weitestgehend übertreiben. Dabei hat schon der Senior der Pinus
            -Biologie (SHAW 1914) die Vorgänge bei der Reife der Zirbenzapfen so wie sie sich
            tatsächlich abspielen mitgeteilt („Cones indehiscent, deciduous at maturity“, also:
            Zapfen mit eingeschlossenen Samen bei Reife in geschlossenem Zustand abfallend). Diese
            Angaben gelten für alle 4 heute anerkannten Zirbel-Föhren im engeren Sinn. In der
            gegenständlichen Gehölzflora sind die Angaben zu diesen 4 Taxa aber teilweise sehr
            unterschiedlich: bei Pinus albicaulis nur teilweise richtig („[Zapfen] … bei Reife sich
            nicht öffnend, Zapfen mit den Samen abfallend“), bei Pinus pumila unrichtig („Zapfen …
            lange am Zweig verbleibend, sich nicht oder nur teilweise öffnend“), bei subsp. sibirica
            ohne nähere Angaben, wobei anzunehmen ist, dass für den Autor für die von ihm mit Pinus
            cembra taxonomisch vereinigte subsp. sibirica dasselbe gilt, wie für die Gesamtart.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Aus den Namen – die formalen Gesichtspunkten folgen – darf selbstverständlich nie auf
            phylogene- tische Zusammenhänge geschlossen werden. Da dies oft falsch gesehen wird, sei
            hier ausdrücklich vermerkt, dass nicht die nomenklatorische Typus-Unterart subsp. cembra
            die phylogenetisch ursprünglichere ist, sondern vielmehr ist wahrscheinlich subsp.
            sibirica der evolutionäre Vorgänger unserer Zirbe der Alpen, weswegen auch manche
            Taxonomen jene sibirische Sippe als Art einstufen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Typographische Fehler sind dem Rezensenten keine aufgefallen. Wie bei einem so
            umfangreichen, von so vielen Autoren erarbeiteten Werk nicht anders zu erwarten, können
            so manche Leser da und dort auch</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>307</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>anderer Meinung sein als die Autoren, so auch der Rezensent. Aber selbst die eine oder
            andere Unstimmigkeit kann den Wert und die Bedeutung einer so grossen Sammlung an
            unverzichtbaren Informationen nicht im Entferntesten schmälern.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Laubhölzer (M. A. Fischer)</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Umfang (Vollständigkeit) und Genauigkeitsgrad der behandelten Gehölztaxa sind,
            entsprechend der nun fast hundertjährigen und damit ehrwürdigen Tradition des Werkes,
            bewundernswert. Das Buch gibt einen grossartigen Überblick und Einblick in die Welt
            unserer heimischen und (hauptsächlich) exotischen Ge- hölze. Jedoch ist es in erster
            Linie ein Bestimmungsbuch und wird wohl überwiegend als solches benützt. Die Qualität
            der Bestimmungsschlüssel ist daher ein entscheidender Punkt. Diesen muss daher ein
            genau- erer Blick gelten.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Als eine Verbesserung sei genannt, dass den grossen Gattungen eine taxonomische
            Übersicht über deren Gliederung vorangestellt wird (z. B. Acer, Fraxinus, Quercus). –
            Beispiel für eine Verbesserung im Detail: Der vegetative Fraxinus -Schlüssel ermöglicht
            nun auch die Bestimmung der Einblatt-Esche (‘Diversifolia’), wenn auch nicht mit dem
            Gesamtschlüssel (Gruppe IV, S. 88).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Leider bleibt auch die vorliegende neue Auflage nicht von einer Schwäche verschont, die
            freilich auch in so manchen anderen Florenwerken anzutreffen ist: Die
            Bestimmungsschlüssel sind stellenweise mühsam zu handhaben. Sie leiden nämlich unter
            mangelhafter Vergleichbarkeit der Taxa, insbesondere der nah verwandten und ähnlichen.
            Die Arten einer Gattung sind nicht selten schwierig miteinander zu ver- gleichen; das
            Bestimmen wird dadurch unnötig erschwert. Dies gilt besonders oft für das im Ergebnis-
            Schlüsselpunkt einander gegenüberstehende Artenpaar, denn hier ist es, um zu einer
            Entscheidung zu kommen, besonders wichtig, die Unterschiede zu erfahren.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die schlechte Vergleichbarkeit wird auf fünferlei Weise bewirkt: (1) Es werden bei den
            „Paarlingen“ nicht dieselben Merkmalsträger (Organe) behandelt, einer oder mehrere sind
            nur einseitig angegeben (sehr häufig). Ist Celastrus scandens im Unterschied zu C.
            angulatus nicht zweihäusig (S. 434)? Bei Lonicera caerulea var. kamtschatica sind
            vermutlich nicht die „Blüten“, sondern die Blütenpaare deutlich gestielt (S. 632). – (2)
            Die Angaben sind unvergleichbar: „Kronblätter weiss, verwachsen“ // „Krone glockenför-
            mig, 5–8 mm lang, bis mindestens zu zwei Dritteln verwachsen“. Für die Bestimmung
            (Entscheidung) sind alle diese Merkmale unbrauchbar, denn „verwachsen“ gegen „zu 2/3
            verwachsen“ ist natürlich kein Unterschied. Oder noch „schöner“: Die Seitenlappen werden
            mit dem Mittellappen verglichen (S. 423: Carpinus caroliniana vs. C. betulus; allerdings
            durch die Zeichnungen 424/3 und /4 entschärft!). Oder: „Blütenstand aus mehreren Dolden
            zusammengesetzt“ // „Blütenstand robust“ (S. 572/573). – (3) Die Reihenfolge der
            angegebenen Merkmale ist verschieden, was das Vergleichen mühsam macht. – (4) Für beide
            Paarlinge werden genau dieselben Werte angegeben und nicht nur die Unterschiede: So
            erfährt der Leser beim Vergleich der beiden einander gegenüberstehenden, sehr ähnlichen
            Arten Carpinus caroliniana und C. betulus (S. 423), dass bei beiden der Blattstiel
            0,6–1,3 cm lang und die Fruchthülle 3-lappig ist. Solche gemeinsame Merkmale müssten
            logischerweise und übersichtlicherweise natürlich beim vorhergehenden Schlüsselpunkt
            angegeben werden, im erwähnten Beispiel demnach unter Punkt 2. Andernfalls bleiben die
            Unterschiede zwischen Nichtunterschieden versteckt, und dem Schlüsselbenützer bleibt es
            überlassen, beides voneinander zu trennen – als ob das Bestimmen nicht ohnehin schon
            eine mühsame Arbeit wäre. Die Zahl der Seitennerven der Laubblätter wird für C. betulus
            mit 10–13 angegeben, für C. caroliniana gibt es keinen Wert, die beigegebenen Zeichnung
            423/4 zeigt aber, dass es 11 sind. Ist dies nun ein Unterschied – wenn auch nur in Form
            einer verschieden grossen Variationsamplitude? (Der Name Carpinus ist übrigens
            korrekterweise auf der ersten Silbe zu betonen.) – (5) Abbildungen und Text stehen
            manchmal im Widerspruch zueinander, wodurch der Leser vor dem Dilemma steht: Was ist
            glaubwürdiger, der Text oder die Zeichnung? Öhrchen der Flügel bei Wisteria sinensis
            kaum zu sehen (Text S. 949, Abb. 948/4a) oder 1,5–2 mm hoch (im selben
            Beschreibungstext, 4 Zeilen weiter)? Wo sind in Abb. 503/1 die „mindestens im unteren
            Teil flügelartig dem Blattstiel angewachsenen Nebenblätter“ (S. 503)? Übrigens: Dass
            zumindest innerhalb derselben Gattung für dasselbe Organ dieselbe Bezeichnung und
            dieselbe Masseinheit verwen- det werden, sollte doch selbstverständlich sein – ist es
            aber nicht: „ca. 8 mm“ vs. „1 cm“ (S. 43)!</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>308</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zitierte Literatur</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>ARMENISE L., SIMEONE M. C., PIREDDA R. &amp; SCHIRONE B. (2012): Validation of DNA
            barcoding as an efficient tool for taxon identification and detection of species
            diversity in Italian conifers. – Eur. J. Forest Res. 131: 1337–1353.
            https://doi.org/10.1007/s10342-012-0602-0</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>BEISSNER L. (1930): Handbuch der Nadelholzkunde. – 3., vollst. neubearb. Aufl., hrsg.
            von J. Fitschen. – Berlin: Parey.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>BOJOVIC S. (1997): Une approche de la taxonomie du pin noir par la synthèse des
            caractères terpéniques et morphologiques. – Bull. Soc. Linn. Provence 48: 147–156.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>CANTEGREL R. (1983): Le Pin ả crochets pyrénéen: biologie, biochimie, sylviculture. –
            Acta Biol. Mont. 2–3: 87–330.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>CANTEGREL R. (1984): Contribution ả l’étude de la variabilité biologique et biochimique
            du pin ả crochets (Pinus uncinata Ram.) dans les Pyrénées. – Ann. Sci. Forest. 41:
            273–302. https://doi.org/10.1051/ forest:19840302</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>DELEVOY G. (1949): A propos de la systématique du Pinus nigra Arnold. – Trav. Stat.
            Rech. Eaux Forêts, B 12: 1–38 &amp; 3 Tafeln.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>HECKER U. (1991): Zur Biologie der Kiefernzapfen. – Mitt. Deutsch. Dendrol. Ges. 80:
            73–86.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>HICKEL R. &amp; GUINIER P. (1926): Une visite aux pins laricio de la Sila (Calabre). –
            Bull. Soc. Dendrol. France 60: 81–93.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>LANNER R. M. (1996): Made for each other. A symbiosis of birds and pines. – Oxford:
            Oxford University Press.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>NITSCHE A. &amp; WISSEMANN V. (2006): Ursachen lokaler Verbreitungslücken der Zirbe
            (Pinus cembra L.) im alpinen Areal Südtirols, Italien. – Mitt. Deutsch. Dendrol. Ges.
            91: 57–80.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>PAROLLY G. &amp; ROHWER J. G. (2016): Schmeil-Fitschen. Die Flora Deutschlands und
            angrenzender Länder: ein Buch zum Bestimmen aller wildwachsenden und häufig kultivierten
            Gefässpflanzen. 96., völlig neu bearb. u. erweit. Aufl.. – Wiebelsheim: Quelle &amp;
            Meyer.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>SCHMIDT P. A. (1989): Beitrag zur Systematik und Evolution der Gattung Picea A. Dietr. –
            Flora 182: 435–461. https://doi.org/10.1016/S0367-2530(17)30431-0</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>SCHMIDT P. A. (1998): Picea A. Dietr., 1824. – In SCHŨTT P. (Begr.) &amp; ROLOFF A.:
            Enzyklopädie der Holzgewächse: Handbuch und Atlas der Dendrologie. Loseblatt-Ausgabe, 14
            pp. – Landsberg am Lech.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>SCHMIDT P. A. (2002a): Picea abies (L.) H. Karst., 1881. – In SCHŨTT P. (Begr.) &amp;
            ROLOFF A.: Enzyklopädie der Holzgewächse: Handbuch und Atlas der Dendrologie.
            Loseblatt-Ausgabe, 18 pp. – Landsberg am Lech.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>SCHMIDT P. A. (2002b): Picea obovata Ledeb., 1833. – In SCHŨTT P. (Begr.) &amp; ROLOFF
            A.: Enzyklopädie der Holzgewächse: Handbuch und Atlas der Dendrologie.
            Loseblatt-Ausgabe, 14 pp. – Landsberg am Lech.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>SCHMIDT P. A. (2002c): Bäume und Sträucher Kaukasiens, Teil 1: Einführung und
            Gymnospermae (Nadel- gehölze und sonstige Nacktsamer). – Mitt. Deutsch. Dendrol. Ges.
            87: 59–81.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>SCHMIDT P. A. (2003): The diversity, phytogeography and ecology of spruces (Picea:
            Pinaceae) in Eurasia. – Acta Hort. 615: 189–201.
            https://doi.org/10.17660/ActaHortic.2003.615.18</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>SCHMIDT P. A. (2011): Pinus mugo agg. – In: SCHŨTT P. (Begr.) &amp; ROLOFF A.:
            Enzyklopädie der Holzgewächse: Handbuch und Atlas der Dendrologie. Loseblatt-Ausgabe, 32
            pp.. – Landsberg am Lech.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>SELL P. &amp; MURRELL G. (2018): Flora of Great Britain and Ireland 1. – Cambridge:
            University Press.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>SHAW G. R. (1914): The Genus Pinus. – Publ. Arnold Arbor. 5: 1–96.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>TĂNĂSESCU N. (1939): Etude biométrique sur les cȏnes du Pin ả crochets. – Bul. Fac.
            Agron. Chisinau 2: 1–28 (separat paginiert).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>VILMORIN P.-A. DE (1831): [Kommentar als Fussnoten] – In DELAMARRE L. G.: Traité
            pratique de la culture des pins ả grandes dimensions. Ed. 3: pp. 26–27. – Paris:
            Huzard</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>WIKIPEDIA (2018): https://de.wikipedia.org/wiki/Jost_Fitschen [aufgerufen am 20. Mai
            2018]</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Manfred A. Fischer und Friedrich Lauria</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>309</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Anton SGAGA, 2014a: Kärntens Alpenblumen. Taschenbuch zu den Kärntner Blumenblättern.
            Kärntens alpine Blütenpflanzen mit Verbreitungskarten. – Glödnitz: Memoiren-Verlag
            Bauschke. – [VIII] + 160 pp., ca. 1.100 Pflanzen-Farbfotos, ca. 450 Detailbilder, 783
            kleine Verbreitungskarten. – Format: 15 × 11 cm, flexible Ringbindung. – ISBN:
            978-3-902990-00-6. – Preis: 15,70 €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Dieses Bändchen vereinigt die Bilder und Texte der in den Jahren 2002 bis 2006 im
            Eigenverlag des Autors erschienenen „Kärntner Blumenblätter“. Dargestellt werden alle –
            auch die seltensten – Gefäss- pflanzen der Kärntner Flora in den Höhenstufen subalpin,
            alpin und nival mit Ausnahme der Farnartigen (Pteridophyten) und der Grasartigen
            (Simsengewächse, Riedgräser und Süssgräser), das sind 76 Familien mit 783 Arten. Obwohl
            2014 erschienen, richten sich Taxonomie und Namen nach der 2. Auflage unserer
            Exkursionsflora (FISCHER &amp; al. 2005) – was aber nicht entscheidend ist.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Dieses Büchlein verdient mehrfaches Lob. Es gibt bisher keine derartige fast
            vollständige Gebirgs- Bilderflora Kärntens. Die Fotos sind durchwegs gut (die
            allermeisten vom Autor, der offenbar die Kärnt- ner Flora sehr gut kennt, nur 77 von 11
            anderen Bildautoren). Sehr verdienstvoll ist jedoch insbesondere, dass zusätzlich zum
            Foto der gesamten Pflanze oder des Blütenstands auch Detailfotos, wie z. B. einzel- ner
            Blüten, geboten werden. Aber nicht nur das, noch wertvoller sind die bei fast jeder Art
            vorhandenen Farbbilder (sind das Fotos oder Aquarelle?) einzelner Pflanzenteile, vor
            allem der Laubblätter, aber auch ganzer Pflanzen, auf weissem Hintergrund, die die
            Erkennungsmerkmale naturgemäss besser zeigen als das übliche Foto der lebenden Pflanze.
            In etlichen Fällen wird sogar mit der Darstellung von mehr als ei- nem Blatt die
            Variationsbreite der Laubblätter angedeutet, wo nötig, bietet sich auch ein zusätzlicher
            Blick auf die Laubblatt-Unterseite.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Auf jeder Seite werden 5 Arten behandelt und für jede wurde auf der Grundlage des
            Kärntner Verbrei- tungsatlasses (HARTL &amp; al. 1992) ein Verbreitungskärtchen
            erstellt, das in Form grüner Flecken (Flächen- signaturen) über die Verbreitung
            innerhalb Kärntens orientiert. Trotz ihrer geringen Grösse sind sowohl die Fotos (27 ×
            18 mm) wie auch die Verbreitungskärtchen (18 × 9 mm) ausreichend gross, um ihren Zweck
            zu erfüllen. Letztere sind übrigens bewundernswert genau gearbeitet: Das Vorkommen
            ebenso wie das Fehlen in einzelnen Quadranten ist ersichtlich (auch wenn diese als
            solche zwangsläufig nicht genannt werden können)!</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Nicht mehr als insgesamt 7 Arten mussten ohne Fotos bleiben. Hingegen gibt es zu
            ausnahmslos allen Arten ausser deren deutschem und wissenschaftlichem (mit
            Betonungsangabe!) Namen (wissenschaftliche und deutsche Synonyme fehlen) noch einen
            kurzen, dreizeiligen Text, der auf einige wichtige Merkmale aufmerksam macht, wobei die
            wichtigsten Merkmalsausprägungen nach dem Vorbild der Exkursionsflora unterstrichen
            sind. Konsequent werden bei jeder Art die Wuchshöhe, die Blühmonate und die
            Höhenstufenamplitude angegeben. Die Abkürzungen folgen zwar weitgehend jenen in der
            Exkursionsflora, weichen aber doch mehrfach ab, allerdings fast alle in positive
            Richtung, d. h., sie sind überlegt und noch besser selbsterklärend (z. B. KeBl für
            Kelchblätter, Frü für Früchte und ganzrdg für ganzrandig; nur „Blä“ für Blättchen ist
            weniger zweckmässig), auch wenn dadurch etwas weniger platzsparend. – Der Autor schreckt
            auch vor schwierigen Gattungen nicht zurück, denn er stellt 11 Alchemillen und 20
            Habichts- kräuter vor, und zwar in durchaus akzeptabler Form. Jede Art hat eine
            dreigliedrige Nummer, die sich aus Familiennummer, Gattungsnummer (aus FISCHER &amp; al.
            2005) und einer Artnummer zusammensetzt, den in Kärnten unter Naturschutz stehenden
            Arten ist in rotem Druck die Abkürzung TG (teilweise geschützt) bzw. VG (vollkommen
            geschützt) beigefügt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Dieses erstaunliche Büchlein ist recht sorgfältig gestaltet, es lässt sich eigentlich
            kaum etwas Wesentliches kritisieren. Die Arten dieser Gebirgsflora sind offenbar fast
            lückenlos alle ab der Subalpinstufe erfasst, denn mir fehlt bloss Veronica
            serpyllifolia, deren subsp. humifusa auch in Kärnten vorkommt, allerdings im
            Kärnten-Atlas nur in dessen Anhang 1 aufscheint. Die einzigen nennenswerten Fehler sind
            vielleicht (1) das Bild der Laubblattrosette des Bayerischen Enzians (der übrigens
            richtig Gentiana bavarica heisst, S. 84), das mir sonderbar vorkommt, denn diese Art,
            auch die var. subacaulis, hat kaum so breite Rosettenblätter, auch passt die
            Blattstellung nicht, denn die Enziane sind streng gegenständig beblättert. (2) Das Foto
            des Wald-Ruhrkrauts (S. 122) ist vermutlich falsch. Die Unterschiede dieser Art
            gegenüber dem ähnlichen Norwegen-Ruhrkraut sind nicht richtig dargestellt (siehe
            Exkursionsflora, 2. Aufl.: S. 882, 3. Aufl.: S. 895). – Kleine Schreibfehler sind (S.
            21:) Oxyria „digina“ statt richtig digyna</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>310</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>(„zweiweibig“ = mit zwei Narben); (S. 57:) Oxytropis ist grammatisch weiblich, daher
            muss es O. campestris u. O. carinthiaca heissen; (S. 92:) Veronica „chamaedris“ statt
            richtig chamaedrys (= wegen einer Ähnlichkeit mit „chamaedrys“ im Sinn von Gamander;
            „chamae­drys“ heisst „Boden-Eiche“); (S. 119:) Phyteuma „siberi“ statt richtig sieberi
            (benannt nach Franz Wilhelm Sieber, einem böhmisch-österrei- chischen Botaniker und
            Forschungsreisenden des frühen 19. Jh.); (S. 125:) Achillea „clavene“ statt richtig A.
            clavennae.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Beim Gewöhnlichen Zotten-Klappertopf (S. 98) ist dem Leser unklar, welche „nach unten
            weisende[n] Zähne“ gemeint sind. Das sind nämlich nicht die Zähne des Deckblatt- oder
            Laubblattrandes, sondern der bläulich gefärbte Zahn an der Spitze der Oberlippe der
            Krone, ein Merkmal, das hier besser nicht ange- führt werden sollte, denn es
            unterscheidet bloss den Gewöhnlichen Zotten-Klappentopf von seinem süd- lichen nahen
            Verwandten, dem Südalpen-Klappertopf (= Freyn-K.), der allerdings auch in den Kärntner
            Südalpen vereinzelt vorkommt, aber im Büchlein nicht erwähnt wird. Ein wichtigeres
            Merkmal wäre der im Vergleich zum Kleinen Klappertopf deutlich längere (1 mm lange)
            Kronoberlippenzahn, denn bläulich sind sie bei beiden (wie bei allen) Arten. Beim hier
            als 104/5/2b behandelten Gewöhnlichen Zotten-K. ist der Kelch stets lang behaart (nicht
            „kurz und lang“), deshalb heisst er deutsch „Zottiger“. Kurz sind die Kelchhaare nur bei
            der oben erwähnten Unterart Südalpen-K., der deshalb den zweiten Namen „Kurzhaar- K.“
            hat, obwohl er zur selben Art gehört. – Der Unterschied zwischen dem Schönen und dem
            Kärntner Klappertopf liegt nur in der Kelchbehaarung, denn auch beim Kärntner K. sind
            die Deckblattzähne nicht begrannt; ausserdem sind diese beiden wahrscheinlich nur
            Unterarten, da sie sich eben nur geringfügig un- terscheiden. – Beim Laubblatt von
            Alchemilla fissa (S. 45) sind die für diese Art charakteristischen tiefen, zahnlosen
            Einschnitte zwischen den Lappen kaum sichtbar.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Passende Kurztexte in diesem Rahmen zu erstellen, als Ergänzung zu den Fotos und für
            breite Benüt- zerkreise verständlich, ist nicht einfach. Eine grundsätzliche
            Schwierigkeit ist es, dass neben den Art- Differenzialmerkmalen meist auch sowohl
            Familien- wie Gattungsmerkmale genannt werden müssen, weil ja in dem Büchlein weder die
            Familien noch die Gattungen charakterisiert werden. Letzteres wäre oft nötig und würde
            einige wenige zusätzliche Seiten erfordern. Dann wäre z. B. das Merkmal „GrBl rosettig“
            bei den Primel-Arten überflüssig. Übrigens ist es eine störende Inkonsequenz, dass
            dieses Merkmal nicht bei allen Primeln, sondern nur bei Primula villosa genannt
            wird.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Dennoch möchte ich anmerken, dass die Beschreibungen vielleicht in etlichen Fällen etwas
            verbessert werden könnten. Manchmal fehlen die besten Unterscheidungsmerkmale: Die
            beiden Katzenpfötchen- Arten unterscheiden sich hauptsächlich durch das Vorhandensein
            bzw. Fehlen von Ausläufern. Die Angabe der Blütenfarbe liesse sich überall dort
            weglassen, wo sie am Farbfoto eindeutig erkennbar ist und innerhalb der Art nicht
            variiert. Dass die Blüten des Nacktstiel-Ehrenpreises (S. 92) auf einem blattlosen
            Blütenstandsstiel angeordnet sind, zeigen ohnehin beide Bilder deutlich. Auch „KroBl 5“
            erübrigt sich, wenn sie am Foto ohnehin klar abzuzählen sind. So sind etwa bei Veronica
            chamaedrys die Angaben „KroZi 4, himmelblau, weisser Schlund“ entbehrlich; auf dem damit
            gewonnenen Platz liesse sich etwa die für diese Art typische zweizeilige
            Stängelbehaarung anmerken. Auch die Angabe „Pfl sehr selten“ erübrigt sich, weil das dem
            beigefügten Verbreitungskärtchen zu entnehmen ist und diese Angabe in den meisten
            gleichartigen Fällen fehlt. (Mit „Pfl“ ist hier übrigens die Art gemeint – ein auch in
            „professionel- len“ Botanikbüchern leider häufiger Fehler.) Dadurch liesse sich Platz
            gewinnen für wichtigere Merkmale wie etwa Hülle und Hüllchen bei den Umbelliferen oder
            die Nennung der Wirte bei den Parasiten. Auch Grössenangaben für Laubblätter und Blüten
            wären öfter nützlich. Und schliesslich bliebe dann vielleicht auch Platz für zumindest
            grobe Habitatangaben (die fast durchwegs fehlen).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Noch einen weiteren, zwar kleinen, aber auch Anfänger störenden Fehler gibt es –
            verwunderlich deshalb, weil in diesem Bändchen sonst alles botanisch korrekt ist: Auf
            jeder Seite wird rechts unten die Zugehörigkeit zur Familie (bzw. zu den Familien) der
            auf dieser Seite behandelten Arten angegeben. Das ist zwar gut und richtig, jedoch
            sollte der Name der Familie richtig geschrieben sein: Die Rosaceen auf den Seiten 41 bis
            49 und die Ericaceen auf den Seiten 72 bis 76 heissen doch deutsch nicht „Rosen“ bzw.
            „Heidekraut“, sondern „Rosengewächse“ bzw. „Heidekrautgewächse“. Platz ist dafür genug
            vorhanden, ausserdem kann man notfalls auf „…gew.“ abkürzen. Auch der blutigste
            Botanikanfänger muss sich damit vertraut machen, dass Familie und Gattung nicht dasselbe
            ist.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>311</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Diese lobens- und liebenswerte Kärntner Kürzestflora ist allen Pflanzenfreunden (und
            Gräsermuffeln) zu empfehlen, vereinigt sie doch gewissermassen in der Gestalt eines
            winzigen Büchleins (Gewicht: 110 g) ein dickes Bestimmungsbuch und den sich gern in
            einzelne Blätter auflösenden gewichtigen Kärntner Verbreitungsatlas!</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zitierte Literatur</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>FISCHER M., ADLER W. &amp; OSWALD K. (2005): Exkursionsflora für Österreich,
            Liechtenstein und Südtirol. 2. Aufl. – Linz: Biologiezentrum der Oberösterreichischen
            Landesmuseen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>HARTL H., KNIELY G., LEUTE G. H., NIKLFELD H. &amp; PERKO M. (1992): Verbreitungsatlas
            der Farn- und Blütenpflanzen Kärntens. – Klagenfurt: Naturwissenschaftlicher Verein für
            Kärnten</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Nachtrag: Dieses Büchlein ist die bloss im Format verkleinerte Ausgabe eines in
            Ringheftung im Format</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>21 × 16 cm im Selbstverlag des Autors erschienenen Bandes, der in zwei Versionen
            vorliegt:</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>SGAGA A. (2013a): Kärntens Alpenblumen mit Verbreitungskarten und nach Pflanzenfamilien
            geordnet. Höhenstufen: nival, alpin, subalpin. 771 Kärntner Blütenpflanzen mit Fotos,
            Abbildungen und [kur- zer] Beschreibung. – Klagenfurt: Eigenverlag Anton Sgaga. – [Alle
            Arten mit Ausnahme der Pterido- phyten, Juncaceen, Poaceen u. Cyperaceen; – 11 + 157
            pp.]</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>SGAGA A. (2013b): Kärntens Alpenblumen mit Verbreitungskarten und nach Blütenfarben
            geordnet. Höhenstufen: nival, alpin, subalpin. 771 Kärntner Blütenpflanzen mit Fotos,
            Abbildungen und [kur- zer] Beschreibung. – Klagenfurt: Eigenverlag Anton Sgaga. – [Alle
            Arten mit Ausnahme der Pterido- phyten, Juncaceen, Poaceen u. Cyperaceen; – 9 +181
            pp.]</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Bestelladresse: Anton Sgaga, Schilfweg 51, 9020 Klagenfurt a. W.; anton.sgaga@tele2.at;
            Mobil: 0676 56 00 565; – Preis je 27,– €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Manfred A. Fischer</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Anton SGAGA, 2013a: Kärntner Blumenblätter. Teile 1–5. – Klagenfurt: Eigenverlag Anton
            Sgaga. – 5 Ordner mit je ca. 330 Blättern, die je eine Art behandeln. – Format: 23,5 ×
            22 cm, steifer Deckel. – Preis: 185,– €. – Teil 1: Pflanzenfamilien 14 (Föhrengewächse)
            bis 44 (Storchschnabelgewächse); Teil 2: Pflanzenfamilien 45 (Nachtkerzengewächse) bis
            69 (Schmetterlingsblütler); Teil 3: Pflanzenfamilien 70 (Kreuzblumengewächse) bis 98
            (Braunwurzgewächse); Teil 4: Pflanzenfamilien 99 (Ehrenpreisgewächse) bis 120 [120/32/2]
            (Korbblütler [p. p.]); Teil 5: Pflanzenfamilien 120 [120/33/1] (Korbblütler [p. p.]) bis
            151 (Riedgrasgewächse: [nur Eriophorum!]).</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Anton SGAGA, 2017: Kärntner Blumenblätter. In Kurzform, nur mit Bildunterschrift. Teile
            1–3. – Kla- genfurt: Eigenverlag Anton Sgaga. – 550 + 510 + 570 pp.; 3 Ordner mit 807
            Blättern, die je zwei Arten behandeln. – Format: 23,5 × 22 cm, steifer Deckel. – Preis:
            120,– €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Anton SGAGA, 2013b: Kärntens Blûtenpflanzen. Taschenbuch zu den Kärntner Blumenblättern
            mit Ver- breitungskarten. – 2 Teile. – Klagenfurt: Eigenverlag Anton Sgaga. – Insges. 22
            + 345 pp. – Format: 18 × 13,5 cm; Ringbindung, flexibler Umschlag. – Preis 27,– €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Anton SGAGA, 2014b: Kärntens Blûtenpflanzen. Nach Blütenfarben geordnet. Mit
            Verbreitungskarten. Teil 1: Blütenfarben weiss und gelb; Teil 2: Blütenfarben rot, blau
            und grün. – 200 + 191 pp. – Klagenfurt: Eigenverlag Anton Sgaga. – Format: 21 × 15,5 cm;
            Ringbindung, flexibler Umschlag. – Preis 27,– €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Diese eindrucksvolle Bilderflora Kärntens ist leider nicht ganz vollständig, weil die
            Pteridophyten (Farn- pflanzen) ebenso wie die Simsengewächse (Juncaceen), fast alle
            Cyperaceen (Ausnahme: Eriophorum/ Wollgras) und die Süssgräser (Poaceen) fehlen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>312</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die 5-bändige Ausgabe SGAGA (2013a) ist die Grundversion, in der jedes Blatt einer Art
            gewidmet ist. Ihr Inhalt liegt den anderen Bänden sowie den beiden Alpenpflanzenbüchern
            und dem hier getrennt besprochenen, im Buchhandel erhältlichen Mini-Büchlein zugrunde.
            Es werden rund 1615 Arten dargestellt, das sind fast alle Arten der Kärntner
            Gefässpflanzenflora, abzüglich der oben genannten Taxa und etlicher Kleinarten. Diese
            Grundversion bietet auf der Vorderseite jedes „Blumenblatts“ zwei oder drei Farbfotos
            der gesamten Pflanze und von Ausschnitten wie Blütenstand und/oder Blüte und zusätzlich
            fast durchwegs weitere Farbfotos, die Details, wie einzelne Laubblätter, jeweils auf
            weissem Hintergrund zeigen. Dazu werden deutsche Artnamen, wissenschaftlicher Name
            (falls nötig mit wichtigem Synonym), Familienzugehörigkeit (deutscher und
            wissenschaftlicher Familienname; die Familien sind nach der 2. Auflage der
            Exkursionsflora angeordnet und nummeriert) sowie Blühmonate, Höhenstufenamplitude,
            Häufigkeit („Verbreitung“) und gesetzlicher Schutz in Kärnten angegeben. Jede Art hat
            eine dreistellige Nummer, die sich aus der Familiennummer, der Gattungsnummer und einer
            Artnummer zusammensetzt. Sehr wichtig und verdienstvoll ist jedoch die Beifügung einer
            Verbreitungskarte, die eine sorgfältige flächige Umzeichnung der
            Quadranten-Verbreitungskarte des Kärntner Verbreitungsatlasses (HARTL &amp; al. 1992)
            darstellt. Die Blütenfarbe wird durch einen Farbfleck rechts oben signalisiert, der
            originellerweise manchmal Zweifärbigkeit andeutet, z. B. beim Wiesen-Sauerampfer rot bis
            grün (wegen der fruchtend roten Valven). Auf der Rückseite findet sich eine
            Beschreibung, meist gegliedert nach „Spross“ (Blühspross), „Blütenstand“, „Blüten“,
            „Kelch“, „Grundblätter“, „Stängelblätter“, „Blattrand“, „Haare/Drüsen“, „Frucht“,
            „Standort“; fallweise sind auch noch andere Organe angegeben, wie „Wurzel“, womit
            allerdings meist nicht diese, sondern die unterirdischen Überdauerungsorgane gemeint
            sind. In einigen Fällen gibt es dankenswerte Hinweise auf ähnliche Sippen, „um
            Verwechslungen zu vermeiden“. Gelegentlich gibt es noch „Wissenswertes“, wie etwa über
            die Heimat eines Neubürgers oder etymologische Erläuterungen zum Pflanzennamen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Für die kritische Durchsicht bedankt sich der Autor bei den beiden renommierten Kärntner
            Botanikern Gerfried Horand Leute und Wilfried Franz. Jedem Band sind am Anfang ein
            alphabetisches Verzeichnis der Familien und ein Gesamtregister der deutschen und
            botanisch-lateinischen Gattungsnamen beigefügt. – Für das Streben nach Vollständigkeit
            des Verfassers sprechen die sehr wenigen Arten ohne Bilder. – Von den 152 Familien in
            Österreich fehlen in Kärnten übrigens nur wenige, meist einartige (z. B. Lorantha- ceen,
            Elatinaceen, Rutaceen, Samolaceen, Butomaceen); die Najadaceen (neuerdings 3 Najas
            -Arten) und Zannichelliaceen (Zannichellia palustris) wurden wohl bloss irrtümlich
            „vergessen“. – Taxonomie und Nomenklatur richten sich nach der 2. Auflage (2005) der
            österreichischen Exkursionsflora.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>In der nur 3-bändigen Kurzform (SAGA 2017) findet sich auf Vorder- und Rückseite des
            „Blumenblatts“ je eine Art; auf einige wichtige Merkmale wird jeweils mit einem kurzen
            Text zwischen den Fotos hingewiesen. Ferner werden Wuchshöhe („Spross“) und Standort
            („StO“) angegeben. Das Verbreitungskärt- chen ist vorhanden.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Fotos sind durchwegs gut, die Auswahl der gewählten Ausschnitte meist recht
            informativ. Fast alle Fotos stammen vom Verfasser, einige von 11 weiteren Bildautoren,
            unter diesen haben Hugo Gutschi und Siegfried Schneeweiss die weitaus meisten Bilder
            geliefert.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Taschenbuchversion (SGAGA 2013b) bietet etwas weniger Bilder, z. T. andere, bringt
            aber kurze Beschreibungstexte und die Verbreitungskärtchen. Die Arten sind ebenfalls
            taxonomisch nach Familien und Gattungen geordnet: von den Pinaceen (14. Familie) bis zu
            den Sparganiaceen (149. Familie). – Die beiden nach Blütenfarben geordneten Bände (SGAGA
            2014b) enthalten dieselben Fotos und Kurztexte wie die beiden nach Familien geordneten
            „Taschenbücher“ (SGAGA 2013b). – Die hier nicht rezensierten beiden Alpenpflanzenbücher
            sind im Nachtrag zur obigen Besprechung des „Winzlings“ (SGAGA 2014a) erwähnt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Das Gesamtwerk und die einzelnen Teile sind recht sorgfältig bearbeitet, es lassen sich
            kaum nennens- werte Fehler finden. Die Auswahl der Merkmale ist allerdings gelegentlich
            problematisch, besonders in den Kurzfassungen. Ein grundsätzliches Problem für die
            Beschreibungen bringt das Fehlen der Familien und Gattungen (bzw. Untergattungen) mit
            sich: Sie werden nirgends als solche behandelt. Beispiel: Das für die Gattung Euphorbia
            konstitutive Merkmal des Cyathiums wird bei einer einzigen (57/2/12) der 16 Arten
            richtig und gut erklärt, obwohl es für alle 15 anderen Arten genauso wichtig ist. Bei
            diesen werden zwar die Blüten richtig beschrieben, was für Anfänger aber wohl
            unzureichend, ja verwirrend ist,</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>313</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>weil unter „Blütenstand“, zwei Zeilen oberhalb, das Wort „Blüte“ etwas ganz anderes
            bedeutet (nämlich Cyathium = Scheinblüte). Das Problem liesse sich durch Verweise lösen:
            An die Stelle von „Blüte“ wäre „Cyathium“ oder „Scheinblüte“ zu setzen und dieser
            Begriff mit dem Verweis auf jene Stelle zu versehen, wo diese Struktur erklärt wird:
            „Siehe Erklärung unter 27/2/12, Eu. amygdaloides!“</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die Gattungsmerkmale tauchen zwar bei den Artbeschreibungen auf, aber inkonsistent:
            Rumex alpestris (31/1/4) ist genauso zweihäusig wie R. acetosa (31/1/5), das wird aber
            nicht erwähnt und könnte einen Unterschied vortäuschen. (Zwischen dem Merkmal
            „zweihäusig“ und der darauf folgenden Definition dieses Begriffs sollte übrigens kein
            Strichpunkt, sondern ein Doppelpunkt stehen.) Zum Wiesen- Sauerampfer müsste zumindest
            als Anmerkung der gleichfalls in Kärnten vorkommende Rispen-Sau- erampfer (Rumex
            thyrsiflorus) genannt werden. – Bei den Rosetten-Veilchen dürfte das Merkmal der
            Position der Vorblätter (unterhalb der Blüte) nicht fehlen. Ein wesentliches Merkmal der
            Viola collina (54/1/16) sind die bewimperten (nicht bloss gefransten) Nebenblätter! –
            Beim Gemüse-Portulak (Portulaca oleracea, 30/2/1a) sollte darauf aufmerksam gemacht
            werden, dass die Blüten nicht selten kleistogam sind, sich also nicht öffnen, und daher
            nicht gelb sind. – Wiesen-Sauerampfer (Rumex acetosa, 31/1/5) und Zwergsauerampfer (R.
            acetosella, 31/1/1a) unterscheiden sich nicht hauptsächlich („augenscheinlich“) in der
            Wuchsgrösse, sondern in der Laubblattgestalt. – Die Unterschiede zwischen den beiden
            Unterarten der Grossen Sterndolde (117/3/1a und b) sind in der „Kurzform“ schlecht
            angegeben: Bei der Nominat-Unterart sind die Hüllblätter so lang oder nur wenig länger
            als die Dolde („länger“ wäre ja kein Unterschied!) und der auffallend kleinere
            Doldendurchmesser ist nicht angegeben; die Grundblätter hingegen sind bei beiden gleich.
            – Dass viele Weiden-Arten relativ oft miteinander hybridisieren, was das Bestimmen
            naturgemäss oft beträchtlich erschwert, wäre entsprechende Anmerkungen wert. –
            Tippfehler sind übrigens erfreulich selten, ein kleines Fehlerchen ist die falsche
            Betonungsangabe von Thesium bei Th. pyrenaicum und Th. bavarum, wenn auch allerdings
            jeweils nur auf der Rückseite des „Blumenblatts“.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Auf arealkundliche Aspekte wird leider nirgends aufmerksam gemacht, weder auf die
            interessanten südöstlichen Arten (mit submediterraner bzw. illyrischer Hauptverbreitung)
            noch auf Endemismus. Auch ethnobotanische Hinweise, wie auf Giftigkeit und Verwendung
            als Heilkräuter, gibt es nicht; auch mund- artliche Namen fehlen durchwegs.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Dennoch ist dem Verfasser zu diesem umfangreichen Werk zu gratulieren, es wird
            sicherlich den Kärntner Pflanzenfreunden wichtige Hilfe und Anregungen bieten und die
            Zahl der botanisch Interes- sierten vermehren. Diese Bilderflora mit ihren 6 Variationen
            (Mutationen) ist insofern einzigartig, als es – ausgenommen Niederösterreich – kein
            anderes österreichisches Bundesland gibt, das über ein derar- tiges Werk verfügt. Schade
            nur, dass die Farnpflanzen und die Grasartigen fehlen. (Das niederösterrei- chische
            Gegenstück hat zwar den Vorteil, alle Gefässpflanzen zu behandeln, aber den Nachteil,
            über keine Taschenbuchversion zu verfügen.) Dieser in ihrer so grossen Vielfalt
            vorliegenden Kärntner Foto-Flora ist daher viel Erfolg und eine reiche Leserschaft zu
            wünschen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Anmerkung und Bestelladresse: Diese vier Bände – alle aus einzelnen Blättern bestehend,
            in einem Ordner bzw. als Bücher in Ringbindung – sind nicht im Buchhandel, sondern nur
            beim Verfasser erhältlich: Anton Sgaga, Schilfweg 51, 9020 Klagenfurt a. W.; E-Mail:
            anton.sgaga@tele2.at; Mobil: 0676 56 00 565.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zitierte Literatur</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>HARTL H., KNIELY G., LEUTE G. H., NIKLFELD H. &amp; PERKO M. (1992): Verbreitungsatlas
            der Farn- und Blütenpflanzen Kärntens. – Klagenfurt: Naturwissenschaftlicher Verein für
            Kärnten</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Manfred A. Fischer</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>314</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Ernst VITĽK, Alexander Ch. MRKVICKA, Ernst HORAK, Irene DROZDOwSKI, Wolfgang ADLĽR &amp;
            Bettina WIMMĽR, 2018: Die Pflanzenwelt der österreichischen Alpen. 2., veränd. Aufl. –
            Wien: Verlag des Naturhistorischen Museums Wien. – 349 pp., 621 Abb. – Format: 128 × 198
            mm, steif geb., – ISBN: 978-3-903096-25-7. – Preis: 26,40 €.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Das 2007 im selben Verlag erschienene und von mir im Jahr 2008 rezensierte Buch
            (STAUDINGER 2008), wurde nun in 2., veränderter Auflage herausgebracht. Obwohl Titelbild
            und Layout gleichgeblieben sind, ist schon von weitem eine deutliche Verbesserung
            erkennbar: das steif gebundene Buch verspricht eine wesentlich längere Haltbarkeit im
            Vergleich zu der flexibel gebundenen 1. Auflage, die ich nur mehr in Teilen vor mir
            habe. Wie angekündigt, wurden alle Pflanzennamen, sowohl die deutschen als auch die
            wissenschaftlichen, der 3. Auflage der „Exkursionsflora für Österreich, Liechtenstein
            und Südtirol“ (FISCHER &amp; al. 2008) angepasst – ein wichtiger Schritt, auch populäre
            Werke nomenklatorisch dem öster- reichischen Referenzwerk anzugleichen, was sicher vor
            Missverständnissen bewahrt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Etwa ein Fünftel der Fotos wurde erneuert, was teilweise eine erhebliche, teilweise eine
            geringe, teilweise eine kaum erkennbare Qualitätsverbesserung mit sich brachte. So sind
            mehrfach bestimmungsrelevante Detailbilder bzw. Bilder von Früchten hinzugefügt worden,
            was die Benützung des Buches sicher erleichtert. Auf jeden Fall muss auf die fast
            durchwegs hohe Qualität der Fotos hingewiesen werden, obwohl nicht immer die zur
            Bestimmung wichtigen Merkmale auf dem Foto erkennbar sind. Wie schwierig diese Aufgabe
            zu bewältigen ist, kann wohl jeder Pflanzenfotograf bestätigen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Die – teilweise hinterfragbare – Auswahl der Arten wurde nur geringfügig geändert. So
            wurde Salix alpina an die Stelle von S. herbacea gesetzt, die nur mehr bei S. retusa
            (ohne Abb.) erwähnt wird. Dies kann man wohl mit der spezifischeren Verbreitung der Art
            begründen. Gypsophila repens erscheint nur mehr einmal – in der 1. Auflage finden sich
            identische Abbildungen bei Nr. 313 (weiss) und 417 (rosa). Dadurch wurde Platz für
            Primula villosa, zweifelsohne eine wichtige Art. Cerinthe alpina, in Österreich eine
            Rarität am Rand ihres Verbreitungsgebietes, wurde durch Cardamine enneaphyllos ersetzt.
            Hinweise auf verwandte Arten kamen häufiger zum Einsatz. Nach wie vor bleibt die Frage
            im Raum stehen, ob der Artenauswahl genügend Sorgfalt und Überlegung gewidmet wurde,
            oder ob die kurzen Beschreibungen auch auf die massgeblichen Unterschiede zwischen den
            gezeigten Arten eingehen. Beispielsweise wird zwischen dem Alpen-Straussgras (Agrostis
            alpina) und dem Felsen-Straussgras (Agrostis rupestris) kein einziges diakritisches
            Merkmal genannt. Aus grossen, kritischen und unübersichtlichen Gattungen sollten
            vermehrt häufige und dem Bergwanderer immer wieder begegnende Arten aus den
            verschiedenen Artengruppen vorgestellt werden. Unter den Schwingelarten (Gattung
            Festuca) wären das etwa eine der auffälligen Buntschwingelarten (z.B. F. varia) und vor
            allem der Horstrotschwingel (F. nigrescens) aus der leider gar nicht präsenten
            Rotschwingelgruppe, wohl die häufigste und weitestverbreitete Art überhaupt. Ich gebe
            zu, dass dies ausserordentlich schwierig ist: Nimmt man als Zielpublikum eine breite
            Gruppe von Naturfreunden, so sind häufige Allerweltsarten, auch wenn sie nicht in die
            (sub)alpine Stufe reichen, wohl wichtiger als seltene Endemiten, doch besteht auch die
            Erwartung, über die seltenen Kostbarkeiten der alpinen Flora informiert zu werden.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Weitere Veränderungen waren offenbar nicht vorgesehen und so muss ich bedauernd darauf
            hinweisen, dass eine Reihe von Kritikpunkten an der 1. Auflage auch für die 2. gilt. So
            hat sich an der Anordnung der Arten nichts verändert – die Probleme der Bestimmung nach
            den Blütenfarben bleiben. Manchmal werden verwandte Arten gar nicht so ähnlicher
            Blütenfarbe nebeneinandergestellt, dann wieder sind durchaus ähnlich gefärbte weit
            voneinander entfernt. Angehörige einer Gattung in einer Farbkategorie sind manch- mal
            getrennt, Familien mit ähnlichem Blütenbau finden sich mehrmals getrennt bei einer
            Farbe. Vor allem ist kein durchgängiges Prinzip erkennbar. Das alles macht mühevolles
            Blättern nötig, das in vielen Fällen durch eine andere Anordnung der Abbildungen sehr
            erleichtert würde. Verbesserungen hätten wohl mehr Änderungen im Layout erfordert, das
            sollte aber doch im Computerzeitalter keine entscheidende Rolle spielen!</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Leider wurde am einführenden Text, den ich schon bei der 1. Auflage als zu stark
            vereinfachend und oberflächlich kritisiert habe, nichts verändert. Meint man etwa, dass
            er ohnehin nicht gelesen wird? Das Höhenprofil der Alpen mit der Höhenstufengliederung
            (Abb. 8) wurde nicht nur nicht verbessert, sondern es muss ohne Farberklärung auskommen,
            was den Informationswert gegen Null gehen lässt. Auch die</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Buchbesprechungen</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>315</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Abbildungstafel, die einige botanische Begriffe erläutern soll, ist unverändert
            geblieben. Um wie viel mehr Information könnten da Zeichnungen mit präzisen
            Beschreibungen liefern! Man vermisst auch eine Beschreibung der typischen
            Pflanzengesellschaften sowie ein Literaturverzeichnis. Trotzdem wird mich dieses Buch
            wieder auf meinen Wanderungen begleiten – es ist ein schönes, weitgehend brauchbares
            Buch zum raschen Erkennen der wichtigsten Alpenblumen in Österreich, vor allem in seinem
            östlichsten Teil, auch wenn die 2. Auflage noch einige Wünsche offenlässt.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Zitierte Literatur</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>FISCHER M. A., OSWALD K. &amp; ADLER W. (2008): Exkursionsflora für Österreich,
            Liechtenstein und Südtirol. 3. Aufl. – Linz: Biologiezentrum der Oberösterreichischen
            Landesmuseen.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>STAUDINGER C. (2008): [Buchbesprechung von] E[rnst]. Vitek, A[lexander]. Ch. Mrkvicka,
            E[rnst]. Horak, I[rene]. Drozdowski, W[olfgang]. Adler, B[?]. Wimmer, 2007: Die
            Pflanzenwelt der österreichischen Alpen. – Neilreichia 5: 334–337.</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Christa Staudinger</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Anschriften der Verfasser</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Wolfgang ADLER, Schönbrunner Strasse 67, 1050 Wien, Österreich, E-Mail:
            wolfgang.adler@gmx.at</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Peter ENGLMAIER, Fakultät für Lebenswissenschaften der Universität Wien, Althanstrasse
            14, 1090 Wien, Österreich, E-Mail: peter.franz.josef.englmaier@univie.ac.at</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Manfred A. FISCHER, Department für Botanik und Biodiversitätsforschung der Universität
            Wien, Rennweg 14, 1030 Wien, Österreich, E-Mail: manfred.a.fischer@univie.ac.at</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Matthias KROPF, Institut für Integrative Naturschutzforschung, Universität für
            Bodenkultur Wien, Gregor Mendel-Str. 33, 1180 Wien, Österreich, E-Mail:
            matthias.kropf@boku.ac.at</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Friedrich LAURIA, Porzellangasse 19/8, 1090 Wien, Österreich, E-Mail:
            friedrich.lauria@nhm-wien.ac.at</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Konrad PAGITZ, Universität Innsbruck, Institut für Botanik, Forschungsgruppe
            Evolutionäre Systematik, Sternwartestrasse 15, 6020 Innsbruck, Österreich, E-Mail:
            konrad.pagitz@uibk.ac.at</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Gerald M. SCHNEEWEISS, Department für Botanik und Biodiversitätsforschung der
            Universität Wien, Rennweg 14, 1030 Wien, Österreich, E-Mail:
            gerald.schneeweiss@univie.ac.at</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Christa STAUDINGER, Verein zur Erforschung der Flora Österreichs c/o Department für
            Botanik und Biodiversitätsforschung der Universität Wien Rennweg 14, 1030 Wien,
            Österreich, E-Mail: christa. staudinger@chello.at</p>
      </sec>
      <sec sec-type="inferred">
         <title>Orphanage</title>
         <p>Wolfgang WILLNER, Institut für Naturschutzforschung und Ökologie/Vienna Institute for
            Nature Conservation and Analysis (VINCA), Giessergasse 6/7, 1090 Wien und Department für
            Botanik und Biodiver- sitätsforschung der Universität Wien, Rennweg 14, 1030 Wien,
            Österreich, E-Mail: wolfgang.willner@ univie.ac.at</p>
      </sec>
   </body>
</article>
